<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Allgemein on</title><link>https://www.steckschwein.de/categories/allgemein/</link><description>Recent content in Allgemein on</description><generator>Hugo</generator><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 09 Dec 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.steckschwein.de/categories/allgemein/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Steckschwein emulator</title><link>https://www.steckschwein.de/post/steckschwein-emulator/</link><pubDate>Mon, 09 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/steckschwein-emulator/</guid><description>Back from the VCFB (Vintage Computer Festival Berlin) 2019 where we had good talks, met interesting people and got new ideas. Especially from Michael Steil who just asked the simple question &amp;ldquo;How you can develop software for the Steckschwein without an emulator?&amp;rdquo;
With the answer in my mind I felt a little annoyed and also &amp;ldquo;triggered&amp;rdquo; at the same time&amp;hellip; However, Michael Steil was nice enough to strip down his Commander X16-Emulator into a barebone 65c02 computer emulator, so all we had to do was to implement our memory map (easy) and borrow a V9958 video chip implementation from blueMSX and implement it into the emulator (hard).</description></item><item><title>Switching to english</title><link>https://www.steckschwein.de/post/switching-to-english/</link><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/switching-to-english/</guid><description>There seems to be quite some interest in our little project from outside of germany. Thanks to all who are following what we are doing.
To save you the effort of putting our blatherings through Google Translate or even having to learn german, we decided switch to writing our blog articles in english.
The rest of the site will be translated as we go. The hardware page has already been translated.</description></item><item><title>V9958 - Vom Steckbrett zum Prototypen</title><link>https://www.steckschwein.de/post/v9958-vom-steckbrett-zum-prototypen/</link><pubDate>Thu, 01 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/v9958-vom-steckbrett-zum-prototypen/</guid><description>Es ist soweit, der erste Prototyp auf Platine von unserem neuen V9958-Videoboard ist fertig layoutet, und die Platinen warten beim Fertiger auf ihren Versand.
Der Steckbrettaufbau vom letzten Post wurde auf 128k erweitert. Dazu ist einfach eine 2. Bank von 2 Stück 64k x 4 DRAMS dazugebaut worden. Damit entspricht der Aufbau unserem Schaltplan, und dieser ist damit getestet.
Unsere Timing-Probleme führen wir auf zu kurze Delays bei Registerzugriffen, ein Softwareproblem also, zurück.</description></item><item><title>Neue Hardware - die Platinen sind da</title><link>https://www.steckschwein.de/post/neue-hardware-die-platinen-sind-da/</link><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/neue-hardware-die-platinen-sind-da/</guid><description>Die neuen IO-Platinen mit integriertem UART sind fertig und haben ihren Weg von China nach München gefunden.
Mit dem neuen Layout hat es nicht nur der UART mit aufs IO-Board geschafft, es sind auch etliche kleinere und größere Verbesserungen eingeflossen:
Die Joystickports wurden komplett neu designed. Die Optokoppler sparen wir uns, stattdessen wählen wir über einen VIA Pin verschiedene Treiber an, die den gewünschten Joystickport mit VIA Port A verbindet. Die Ports lassen sich auch per Software komplett abschalten, damit der User-Port frei verfügbar ist.</description></item><item><title>Mal wieder neue Hardware</title><link>https://www.steckschwein.de/post/mal-wieder-neue-hardware/</link><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/mal-wieder-neue-hardware/</guid><description>Die Zeit ist reif für ein Hardware-Update, und zwar für die IO-Platine 2.0. Vorgesehen war ja schon länger, den UART dort zu integrieren. Ausserdem war das Joystick&amp;ndash;Interface noch unausgegoren, sodass auch hier etwas Neues entwickelt wurde.
Zum Schutz der VIA-Pins dienen nun keine Optokoppler, sondern simple Serienwiderstände sollen die Ports zumindest vor dem Fall schützen, dass man doch mal die Datenrichtung der Joystick-Pins auf Ausgang schaltet und dann die VIA grillt indem man den Joystick betätigt.</description></item><item><title>Logikanalyse II [UPDATE]</title><link>https://www.steckschwein.de/post/logikanalyse-ii/</link><pubDate>Thu, 04 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/logikanalyse-ii/</guid><description>Inzwischen sind die 74F00 eingetroffen und der 74HCT00 durch einen ebensolchen ersetzt. Das Oszilloskopbild sieht gleich deutlich besser aus:
gelb: /WE, blau: A9
Der Schreibvorgang wird also jetzt zumindest abgeschlossen, bevor sich die Adresse auf dem Adressbus ändert. Das ist schonmal viel sauberer.
Nur leider hat es das Problem nicht gelöst, das Steckschwein läuft mit den &amp;ldquo;richtigen&amp;rdquo; RAMs immer noch instabil, was sich insbesondere bei BASIC-Programmen bemerkbar macht:
Wäre auch zu einfach gewesen.</description></item><item><title>Logikanalyse</title><link>https://www.steckschwein.de/post/logikanalyse/</link><pubDate>Mon, 01 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/logikanalyse/</guid><description>Auf dem VCFe 18.0 gab es Dank Nick Müller die Möglichkeit, das Steckschwein mal mit einem Logic Analyzer &amp;ldquo;für große Jungs&amp;rdquo; zu untersuchen. Unsere USB-Logic-Analyzer sind zwar für vieles gut, aber um komplett Adress- und Datenbus sowie einschlägiger Steuerleitungen abzuhorchen, fehlen einfach Kanäle, und selbst dann wären sie nicht schnell genug.
Das Steckschwein am Logic Analyzer. im Hintergrund Nicks Finger.
Die Gelegenheit, ein solches Höllengerät (genauer: ein HP 1652B) und mit Nick auch noch jemanden greifbar zu haben, der selbiges beherrscht, gibt uns die Chance, ein merkwürdiges Problem zu untersuchen, welches schon länger Rätsel aufgibt: Die aktuell verwendeten Hyundai-SRAMs sind mit einer Zugriffszeit von 100ns eigentlich viel zu langsam für 8MHz, zumal der 6502 ja nur die 2.</description></item><item><title>TMS9929 Wir sind am Ziel!</title><link>https://www.steckschwein.de/post/tms9929-wir-sind-am-ziel/</link><pubDate>Mon, 14 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/tms9929-wir-sind-am-ziel/</guid><description>Nachdem das Timing vom Steckschwein grundsätzlich passt, sind auf einmal auch sämtliche Voodoo-Fehler verschwunden.
Jetzt lässt sich der VDP auch besser ansprechen, allerdings gibt es schon noch ein paar Probleme zu lösen, bspw. ist das DRAM sehr instabil irgendwie flackert ständig der Screen oder die Zeichen &amp;ldquo;Nullen&amp;rdquo; sich aus. Wir untersuchen das Steckbrett und die Spannungsversorgung. Wir beschließen, die Steckbrettkabel durch kurze blanke Drahtbrücken zu ersetzen und platzieren direkt am Vcc der einzelnen DRAMs die Abblock-Kondensatoren mit 100nF.</description></item></channel></rss>