<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>tms9929 on Steckschwein</title><link>https://www.steckschwein.de/categories/tms9929/</link><description>Recent content in tms9929 on Steckschwein</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 22 Oct 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.steckschwein.de/categories/tms9929/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>V9958 - "The WAIT" - investigation of the CPU/VDP /WAIT interface</title><link>https://www.steckschwein.de/post/v9958-the-wait-investigation-of-the-cpu-vdp-wait-interface/</link><pubDate>Mon, 22 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/v9958-the-wait-investigation-of-the-cpu-vdp-wait-interface/</guid><description>&amp;hellip; on the way back to munich, we had some time to do a little code review of our gfx library. thinking about the cpu to video chip timings and again read the well known datasheets of the V9938/V9958. suddenly i got an enlightenment and we came to the following conclusion.
as described in the datasheet (V9958-Technical-manual_v1.0.pdf) of the V9958 there are different timings given for different kind of writes. so as far as we understand there are the following timings</description></item><item><title>V9958 - Es ist vollbracht</title><link>https://www.steckschwein.de/post/v9958-es-ist-vollbracht/</link><pubDate>Sat, 17 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/v9958-es-ist-vollbracht/</guid><description>Da ist sie nun, die neuen Videoplatine. Nach einigen Umwegen hat der Packen Boards uns erreicht (die erste Lieferung ist versehentlich in Spanien gelandet, während wir die Platinen des spanischen Bastlers erhalten haben. Inzwischen hat jeder Ersatz erhalten).
Wir haben ja bekanntlich unsere Vorgehensweise geändert, indem wir schneller Platinen anfertigen lassen. Aber zu unserer großen Freude funktionierte die erste Platine nach Bestückung auf Anhieb. Selbstverständlich haben sich aber auch ein paar Patzer eingeschlichen.</description></item><item><title>Es wird wieder gesteckt</title><link>https://www.steckschwein.de/post/es-wird-wieder-gesteckt/</link><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/es-wird-wieder-gesteckt/</guid><description>Wir haben uns schon länger ein Upgrade des Videochips des Steckschweins vorgenommen. Der TMS9929 ist ein netter Chip, aber an einem 8MHz-65c02, der dazu noch so coole Hardware-Features hat, fühlt er sich ein bisschen wie die Achillesferse an.
Zum Glück war beim TMS9929 nicht Schluss, denn dieser hat im Laufe der Zeit diverse Nachfolger bekommen, welche von Yamaha hergestellt wurden und in diversen Weiterentwicklungen des MSX-Standards Verwendung fanden.
Der direkte Nachfolger der TMS99xx-Reihe ist der V9938.</description></item><item><title>Ein Spiel entsteht...</title><link>https://www.steckschwein.de/post/ein-spiel-entsteht/</link><pubDate>Fri, 11 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/ein-spiel-entsteht/</guid><description>Im Chrome Browser gibt es einen netten Zeitvertreib in Form des Games &amp;ldquo;Dinosaur&amp;rdquo;. Das Spiel wird immer dann eingeblendet, wenn keine Internet-Verbindung verfügbar ist. Das Spiel ist sehr einfach aufgebaut, kann aber leicht süchtig machen und ist ein netter Zeitvertreib bis die Verbindung wieder verfügbar ist. Genau diese Einfachheit der Grafik und des Gameplays brachte mich auf die Idee das Spiel für das Steckschwein umzusetzen. Wie ich dabei vorgegangen bin, möchte ich Euch hier schildern.</description></item><item><title>Filesystem und Shell</title><link>https://www.steckschwein.de/post/filesystem-und-shell/</link><pubDate>Wed, 20 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/filesystem-und-shell/</guid><description>Vor kurzem haben wir ja schon von ersten Gehversuchen einer FAT32-Implementation berichtet, mit der wir in der Lage waren, beim Systemstart eine Datei von SD-Karte zu laden.
Was fehlt, ist eine Möglichkeit, innerhalb eines Filesystems einer SD-Karte zu navigieren, Programme zu laden oder Dateien anzuzeigen. Um diese Lücke zu füllen, ist die SteckShell entstanden. In der aktuellen Version 0.6 unterstützt die Shell folgende Funktionen:
Directory auflisten Directory wechseln Programm laden und starten Datei anzeigen Grafik (TMS9929-Rohdaten) anzeigen Wer auf dem VCFe 16.</description></item><item><title>TMS9929 Composite Video und RGB+H/Y</title><link>https://www.steckschwein.de/post/tms9929-composite-video-und-rgbhy/</link><pubDate>Mon, 28 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/tms9929-composite-video-und-rgbhy/</guid><description>Damit Dommas nicht langweilig wird und auch in den Gfx-Genuss kommt muss natürlich eine Lösung her. Er hat momentan keine Möglichkeit das Steckschwein mit Grafik an seinem geliebten Commodore 1084-S Monitor zu betreiben. Was ist also zu tun?
Wir haben ja im Post &amp;hellip; beschrieben wie wir aus dem YRyBy des TMS9929 ein brauchbares RGB+Sync (BAS) Signal erzeugen können. Das funktioniert auch wunderbar an allen derzeit gängigen CRT-Fernsehern und auch an allen neuzeitlichen Flat-Screens wenn diese noch einen SCART-Anschluss oder ebend RGB+Sync (PAL-RGB) Eingänge besitzen.</description></item><item><title>TMS9929 - Wir wollen was sehen...</title><link>https://www.steckschwein.de/post/tms9929-wir-wollen-was-sehen/</link><pubDate>Sun, 02 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/tms9929-wir-wollen-was-sehen/</guid><description>&amp;hellip; und zwar auf einem Bildschirm! Aber wie stellt man sowas an?! Nun, wir schauen uns um, was Ende der 70-er bzw. Anfang der 80-er Jahre Stand der Technik war und was sich mit überschaubarem Aufwand an eine 6502 CPU &amp;ldquo;anschließen&amp;rdquo; lässt. Die Auswahl ist leider überschaubar, denn es sollte irgendwas in DIP maximal noch SDIP sein und dazu noch irgendwie lieferbar - &amp;ldquo;new old stock&amp;rdquo;.
Wir fanden die TMS9918/28/29-Serie und einige Nachfolger wie den TMS9938/58.</description></item></channel></rss>