<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Joystick on Steckschwein</title><link>https://www.steckschwein.de/categories/joystick/</link><description>Recent content in Joystick on Steckschwein</description><generator>Hugo</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 28 Nov 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.steckschwein.de/categories/joystick/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Neue Hardware - die Platinen sind da</title><link>https://www.steckschwein.de/post/neue-hardware-die-platinen-sind-da/</link><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/neue-hardware-die-platinen-sind-da/</guid><description>Die neuen IO-Platinen mit integriertem UART sind fertig und haben ihren Weg von China nach München gefunden.
Mit dem neuen Layout hat es nicht nur der UART mit aufs IO-Board geschafft, es sind auch etliche kleinere und größere Verbesserungen eingeflossen:
Die Joystickports wurden komplett neu designed. Die Optokoppler sparen wir uns, stattdessen wählen wir über einen VIA Pin verschiedene Treiber an, die den gewünschten Joystickport mit VIA Port A verbindet. Die Ports lassen sich auch per Software komplett abschalten, damit der User-Port frei verfügbar ist.</description></item><item><title>Mal wieder neue Hardware</title><link>https://www.steckschwein.de/post/mal-wieder-neue-hardware/</link><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/mal-wieder-neue-hardware/</guid><description>Die Zeit ist reif für ein Hardware-Update, und zwar für die IO-Platine 2.0. Vorgesehen war ja schon länger, den UART dort zu integrieren. Ausserdem war das Joystick&amp;ndash;Interface noch unausgegoren, sodass auch hier etwas Neues entwickelt wurde.
Zum Schutz der VIA-Pins dienen nun keine Optokoppler, sondern simple Serienwiderstände sollen die Ports zumindest vor dem Fall schützen, dass man doch mal die Datenrichtung der Joystick-Pins auf Ausgang schaltet und dann die VIA grillt indem man den Joystick betätigt.</description></item></channel></rss>