<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>kicad on Steckschwein</title><link>https://beta.steckschwein.de/categories/kicad/</link><description>Recent content in kicad on Steckschwein</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 15 Dec 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://beta.steckschwein.de/categories/kicad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>V9958+OPL2-Boards are there</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/v9958opl2-boards-are-there/</link><pubDate>Sat, 15 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/v9958opl2-boards-are-there/</guid><description>The newly made boards made their way from China to Munich. Starting now, the multi board version of the Steckschwein is made up of 3 Boards: CPU/Memory, IO/UART and V9958-OPL2.</description><content>&lt;p>The newly made boards made their way from China to Munich. Starting now, the multi board version of the Steckschwein is made up of 3 Boards: CPU/Memory, IO/UART and V9958-OPL2.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="images/board.jpg" alt="">
&lt;img src="images/board_done.jpg" alt="">
&lt;img src="images/board_working.jpg" alt="">&lt;/p></content></item><item><title>New V9958-Board with integrated OPL2</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/new-v9958-board-with-integrated-opl2/</link><pubDate>Fri, 07 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/new-v9958-board-with-integrated-opl2/</guid><description>It&amp;rsquo;s time for another hardware upgrade. Since we really want to get our single board Steckschwein done, we are going for higher integration of our multiboard prototype. After integrating the UART to the IO-Board, we integrate the OPL2 sound part onto the V9958 video board, so the current Steckschwein multi board incarnations are reduced to three boards. We did postpone our plan to upgrade sound to OPL3 because Daniel Illgen, which we met at VCFb, convinced us with some awesome OPL2 tunes that OPL2 is still cool.</description><content>&lt;p>It&amp;rsquo;s time for another hardware upgrade. Since we really want to get our single board Steckschwein done, we are going for higher integration of our multiboard prototype. After integrating the UART to the IO-Board, we integrate the OPL2 sound part onto the V9958 video board, so the current Steckschwein multi board incarnations are reduced to three boards. We did postpone our plan to upgrade sound to OPL3 because Daniel Illgen, which we met at VCFb, convinced us with some awesome OPL2 tunes that OPL2 is still cool. Also, we save the extra oscillator, since the OPL2 can be clocked using the CPUCLK-Pin from the V9958, which happens to provide 3.58MHz.&lt;/p>
&lt;p>We did upgrade however the video ram. The first prototype had Bank 0 and Bank 1, maxing out vram at 128k. We decided to include the Extended memory bank, too, this time, giving the V9958 extra 64k, which can be accessed using the blitter command functions. Why not?&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="images/v9958-e1544277948324.png" alt=""> KiCad 3D rendering of the new board&lt;/p>
&lt;p>Also, to make the connector side more compact, we decided to not use RCA jacks for RGB anymore, but an 8pin DIN jack, which also carries the audio signal. So hooking up a 1084 Monitor or TV will only require a single cable. We use the same DIN jack and &lt;a href="https://gamesx.com/avpinouts/neoav.htm">pinout as the NeoGeo&lt;/a> uses, so there are even &lt;a href="https://www.retrogamingcables.co.uk/snk-neo-geo-aes-rgb-scart-cable-stereo-sound">ready made cables available&lt;/a>.&lt;/p></content></item><item><title>Neue Hardware - die Platinen sind da</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/neue-hardware-die-platinen-sind-da/</link><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/neue-hardware-die-platinen-sind-da/</guid><description>Die neuen IO-Platinen mit integriertem UART sind fertig und haben ihren Weg von China nach München gefunden.
Mit dem neuen Layout hat es nicht nur der UART mit aufs IO-Board geschafft, es sind auch etliche kleinere und größere Verbesserungen eingeflossen:
Die Joystickports wurden komplett neu designed. Die Optokoppler sparen wir uns, stattdessen wählen wir über einen VIA Pin verschiedene Treiber an, die den gewünschten Joystickport mit VIA Port A verbindet. Die Ports lassen sich auch per Software komplett abschalten, damit der User-Port frei verfügbar ist.</description><content>&lt;p>Die neuen IO-Platinen mit integriertem UART sind fertig und haben ihren Weg von China nach München gefunden.&lt;/p>
&lt;p>Mit dem neuen Layout hat es nicht nur der UART mit aufs IO-Board geschafft, es sind auch etliche kleinere und größere Verbesserungen eingeflossen:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Die Joystickports wurden komplett neu designed. Die Optokoppler sparen wir uns, stattdessen wählen wir über einen VIA Pin verschiedene Treiber an, die den gewünschten Joystickport mit VIA Port A verbindet. Die Ports lassen sich auch per Software komplett abschalten, damit der User-Port frei verfügbar ist. Als Schutz für die VIA werden Serienwiderstände verwendet.&lt;/li>
&lt;li>Der SD-Karten-Footprint und der verwendente Slot passen genau zusammen. Das war beim alten Board nicht der Fall. Jetzt sind die Karten- und die Schreibschutzerkennung endlich nutzbar.&lt;/li>
&lt;li>Die Datenpins für die PS/2 Schnittstelle am ATmega8 sind gewandert und liegen jetzt an PD6 und 7. Dadurch sind die RX und TX Pins des USART verfügbar geworden und können nun z.B. für das Debugging des Tastaturcontrollers verwendet werden.&lt;/li>
&lt;li>Zweckmäßigere Plazierung vom SPI-Anschluss des ATmega8 und des freien SPI Ports am Platinenrand. Updates der Tastaturcontrollerfirmware sind nun kein Krampf mehr.&lt;/li>
&lt;li>Der User-Port hat ein besseres Pinout.&lt;/li>
&lt;li>Die neue Platine sieht einfach besser aus.
&lt;img src="images/img_3091.jpg" alt="IMG_3091"> Frisch ausgepackte Platine&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="images/img_3092.jpg" alt="IMG_3092"> Fertig bestückte Platine
&lt;img src="images/img_3093.jpg" alt="IMG_3093"> Die nun obsolet gewordenen Platinen.&lt;/p></content></item><item><title>Neue CPU-Boards</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/neue-cpu-boards/</link><pubDate>Tue, 08 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/neue-cpu-boards/</guid><description>Wir haben vor, eine neue Revision der Steckschwein-Prototyp-Platinen herzustellen. Den Anfang macht ein neues CPU-Board mit einigen Bugfixes und den in Chiptuning beschriebenen zusätzlichen GAL als Waitstate-Generator, sowie einem geändertem Stromanschluss: In Zukunft wird es möglich sein, das Steckschwein mit nur 5V per USB, über einen Rundstecker oder wie gehabt über einen Pin-Header zu versorgen. Die Layouts sind schon fertig:
Bestückungsseite
Lötseite</description><content>&lt;p>Wir haben vor, eine neue Revision der Steckschwein-Prototyp-Platinen herzustellen. Den Anfang macht ein neues CPU-Board mit einigen Bugfixes und den in &lt;a href="http://www.steckschwein.de/index.php/2016/01/30/chiptuning/">Chiptuning&lt;/a> beschriebenen zusätzlichen GAL als Waitstate-Generator, sowie einem geändertem Stromanschluss: In Zukunft wird es möglich sein, das Steckschwein mit nur 5V per USB, über einen Rundstecker oder wie gehabt über einen Pin-Header zu versorgen. Die Layouts sind schon fertig:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="images/top.png" alt=""> Bestückungsseite&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="images/bottom.png" alt=""> Lötseite&lt;/p></content></item><item><title>Genug</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/genug/</link><pubDate>Tue, 10 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/genug/</guid><description>Es ist ruhig geworden ums Steckschwein. Das liegt daran, dass wir genug haben. Genug von dem Gewackel auf dem Steckbrett, genug von instabilem Monitorbild und anderen diversen Störanfälligkeiten. Wir wollen endlich Code schreiben, und die Bugs dort suchen, und nicht auf dem Steckbrett. Dazu müssen wir unsere Hardware in eine stabilere Form zu bringen. Das bedeutet: Platinen. Zwar noch nicht unser Einplatiner, aber es spricht ja nichts dagegen, die einzelnen Baugruppen auf je eine Platine zu bringen, und diese zu verbinden.</description><content>&lt;p>Es ist ruhig geworden ums Steckschwein. Das liegt daran, dass wir genug haben. Genug von dem Gewackel auf dem Steckbrett, genug von instabilem Monitorbild und anderen diversen Störanfälligkeiten. Wir wollen endlich Code schreiben, und die Bugs dort suchen, und nicht auf dem Steckbrett. Dazu müssen wir unsere Hardware in eine stabilere Form zu bringen. Das bedeutet: Platinen. Zwar noch nicht unser Einplatiner, aber es spricht ja nichts dagegen, die einzelnen Baugruppen auf je eine Platine zu bringen, und diese zu verbinden. So haben wir die Möglichkeit, später einzelne Baugruppen auszutauschen oder neue (Sound!) zu ergänzen. Die Layouts sind gemacht, die Platinen in Produktion, sodass uns aktuell nichts weiter bleibt, als abzuwarten.&lt;/p>
&lt;p>So solls aussehen:&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></content></item></channel></rss>