<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Ram on Steckschwein</title><link>https://www.steckschwein.de/categories/ram/</link><description>Recent content in Ram on Steckschwein</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 04 May 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.steckschwein.de/categories/ram/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Logikanalyse II [UPDATE]</title><link>https://www.steckschwein.de/post/logikanalyse-ii/</link><pubDate>Thu, 04 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/logikanalyse-ii/</guid><description>Inzwischen sind die 74F00 eingetroffen und der 74HCT00 durch einen ebensolchen ersetzt. Das Oszilloskopbild sieht gleich deutlich besser aus:
gelb: /WE, blau: A9
Der Schreibvorgang wird also jetzt zumindest abgeschlossen, bevor sich die Adresse auf dem Adressbus ändert. Das ist schonmal viel sauberer.
Nur leider hat es das Problem nicht gelöst, das Steckschwein läuft mit den &amp;ldquo;richtigen&amp;rdquo; RAMs immer noch instabil, was sich insbesondere bei BASIC-Programmen bemerkbar macht:
Wäre auch zu einfach gewesen.</description></item><item><title>Logikanalyse</title><link>https://www.steckschwein.de/post/logikanalyse/</link><pubDate>Mon, 01 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/logikanalyse/</guid><description>Auf dem VCFe 18.0 gab es Dank Nick Müller die Möglichkeit, das Steckschwein mal mit einem Logic Analyzer &amp;ldquo;für große Jungs&amp;rdquo; zu untersuchen. Unsere USB-Logic-Analyzer sind zwar für vieles gut, aber um komplett Adress- und Datenbus sowie einschlägiger Steuerleitungen abzuhorchen, fehlen einfach Kanäle, und selbst dann wären sie nicht schnell genug.
Das Steckschwein am Logic Analyzer. im Hintergrund Nicks Finger.
Die Gelegenheit, ein solches Höllengerät (genauer: ein HP 1652B) und mit Nick auch noch jemanden greifbar zu haben, der selbiges beherrscht, gibt uns die Chance, ein merkwürdiges Problem zu untersuchen, welches schon länger Rätsel aufgibt: Die aktuell verwendeten Hyundai-SRAMs sind mit einer Zugriffszeit von 100ns eigentlich viel zu langsam für 8MHz, zumal der 6502 ja nur die 2.</description></item><item><title>ROM an, ROM aus</title><link>https://www.steckschwein.de/post/rom-an-rom-aus/</link><pubDate>Sun, 26 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/rom-an-rom-aus/</guid><description>Nachdem wir also mit dem Adressdecoder durchaus zufrieden sind, müssen wir uns noch einen Weg überlegen, die /ROMOFF-Leitung per Software steuerbar zu machen. Wenn es schon beim BIOS-Update Test äußerst nützlich ist einfach nur eine Brücke umzustecken und damit das ROM zu deaktivieren, wie praktisch muss es erst sein, dies einfach durch Beschreiben einer Speicherstelle zu tun.
Was wir also brauchen, ist ein IO-Pin, der die /ROMOFF-Leitung steuert. Zusätzlich muss dieser Pin beim Einschalten des Systems einen definierten Zustand haben, damit sichergestellt ist, daß zu diesem Zeitpunkt das ROM eingeblendet ist.</description></item><item><title>Noch schlauerer Decoder</title><link>https://www.steckschwein.de/post/noch-schlauerer-decoder/</link><pubDate>Tue, 01 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/noch-schlauerer-decoder/</guid><description>Wir sind jetzt also fast in der Lage, das RAM unter dem ROM zu nutzen. Hineinschreiben geht, lesen noch nicht. Da ist das ROM noch im Weg. Wir müssen also einen Weg finden, die GAL-Logik von außen zu beeinflussen. Unser GAL hat noch genügend Eingänge, sodass wir einen Pin zum ROM-Ein-/Ausschalter machen wollen. Lesezugriffe nach $e000-$ffff sollen also nur noch dann im ROM landen, wenn es &amp;ldquo;eingeschaltet&amp;rdquo; ist. Sonst wollen wir ins RAM.</description></item><item><title>Schlauer(er) Decoder</title><link>https://www.steckschwein.de/post/schlauerer-decoder/</link><pubDate>Tue, 01 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/schlauerer-decoder/</guid><description>Im Rahmen unserer Reihe &amp;ldquo;Kleine Verbesserungen an der Architektur&amp;rdquo; ist heute der Adressdekoder dran. Dieser entscheidet bekanntlich anhand der am Adressbus anliegenden Adresse (oder genauergesagt deren höheren 8bit), welcher Baustein an der entsprechenden Adresse eingeblendet werden soll. Durch den Umstand, dass die oberen 8k dem ROM gehören, lassen sich die darunterliegenden 8k RAM nicht ohne weiteres nutzen. Die für die Selektierung des ROMs und der oberen 32k RAM sehen folgendermaßen aus:</description></item><item><title>... kein Spaß - Murphy schlägt zu</title><link>https://www.steckschwein.de/post/kein-spass-murphy-schlaegt-zu/</link><pubDate>Mon, 31 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/kein-spass-murphy-schlaegt-zu/</guid><description>Neben all den ermutigenden Experimenten gibt es natürlich auch immer mal wieder Rückschläge. Mittlerweile haben wir schon ein durchaus komplexes Gebilde auf dem Steckbrett, welches ja per se nicht die ideale Plattform ist, um so etwas zu bauen.
So wie aktuell gerade mein &amp;ldquo;Steckschwein&amp;rdquo; ein sehr merkwürdiges Verhalten an den Tag legt, ohne dass an der Schaltung etwas geändert worden wäre (Marko ist Zeuge).
Vorab nochmal der Ablauf unserer Upload-Routine, mit der wir das Steckschwein via RS232 mit Code befüttern:</description></item></channel></rss>