<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>steckschwein-live on Steckschwein</title><link>https://beta.steckschwein.de/categories/steckschwein-live/</link><description>Recent content in steckschwein-live on Steckschwein</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 13 Oct 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://beta.steckschwein.de/categories/steckschwein-live/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>VCFB 2018 It was great...</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/vcfb-2018-its-great/</link><pubDate>Sat, 13 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/vcfb-2018-its-great/</guid><description>VCF 2018 in Berlin was great! We&amp;rsquo;ve met interesting people there. Got a handshake with Scot W. Stevenson who for(th)ced us to use his TaliForth2 ;)
Later on Saturday Daniel Illgen - maintainer of the Adlib Tracker II for Linux - had decided to honor us with his OPL2 knowledge while on the way out. He advised us to keep the OPL2 sound chip on the Steckschwein, because the OPL2 chip is still not outbid.</description></item><item><title>Das Steckschwein auf dem VCFe 17</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/das-steckschwein-auf-dem-vcfe-17/</link><pubDate>Fri, 22 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/das-steckschwein-auf-dem-vcfe-17/</guid><description>Am Wochenende vom 30. April und 1. Mai 2016 findet zum 17. Mal das Vintage Computer Festival Europe (VCFe) in München statt.
Das Steckschwein ist natürlich wieder dabei. Unter anderem wird es unsere neue CPU-Platine mit integriertem Waitstate-Generator und dadurch möglichen 8MHz Takt gezeigt.
Ausserdem wird es getreu des diesjährigen VCFe-Mottos &amp;ldquo;Irgendwas mit Medien&amp;rdquo; einen Vortrag zum Speichermedium des Steckschweins geben, speziell über dessen FAT32-Unterstützung.</description></item><item><title>Make Munich 2016 - das wars schon wieder</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/make-munich-2016-das-wars-schon-wieder/</link><pubDate>Mon, 18 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/make-munich-2016-das-wars-schon-wieder/</guid><description>Die Make Munich 2016 ist schon wieder vorbei, und wir freuen uns, dass wir dabei sein durften. Vielen Dank an alle, die unseren Stand besucht und sich von uns vollschwallen lassen haben.
Besonderer Dank gilt Michael Steil, der sich vor Ort mit uns hingesetzt hat, um MS-Basic aufs Steckschwein zu portieren.
Als stärkste Erkenntnis nehmen wir mit, dass es tatsächlich Interesse am Nachbau des Steckschweins gibt. Das wundert uns zwar ein wenig, freut uns aber auch.</description></item></channel></rss>