<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>uart on Steckschwein</title><link>https://beta.steckschwein.de/categories/uart/</link><description>Recent content in uart on Steckschwein</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Thu, 13 Jun 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://beta.steckschwein.de/categories/uart/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>NVRAM improvements</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/nvram-improvements/</link><pubDate>Thu, 13 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/nvram-improvements/</guid><description>As real computer is not a real computer without a real time clock, the Steckschwein is no exception here. As we know, we use the Maxim DS1306 RTC, which is a very common RTC which comes as DIP IC and has an SPI interface. And of course it supports battery backup in various configurations. And this is where things get interesting.
Apart from timekeeping, the DS1306 also has 96 bytes of battery buffered RAM.</description></item><item><title>Neue Hardware - die Platinen sind da</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/neue-hardware-die-platinen-sind-da/</link><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/neue-hardware-die-platinen-sind-da/</guid><description>Die neuen IO-Platinen mit integriertem UART sind fertig und haben ihren Weg von China nach München gefunden.
Mit dem neuen Layout hat es nicht nur der UART mit aufs IO-Board geschafft, es sind auch etliche kleinere und größere Verbesserungen eingeflossen:
Die Joystickports wurden komplett neu designed. Die Optokoppler sparen wir uns, stattdessen wählen wir über einen VIA Pin verschiedene Treiber an, die den gewünschten Joystickport mit VIA Port A verbindet. Die Ports lassen sich auch per Software komplett abschalten, damit der User-Port frei verfügbar ist.</description></item><item><title>Mal wieder neue Hardware</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/mal-wieder-neue-hardware/</link><pubDate>Wed, 22 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/mal-wieder-neue-hardware/</guid><description>Die Zeit ist reif für ein Hardware-Update, und zwar für die IO-Platine 2.0. Vorgesehen war ja schon länger, den UART dort zu integrieren. Ausserdem war das Joystick&amp;ndash;Interface noch unausgegoren, sodass auch hier etwas Neues entwickelt wurde.
Zum Schutz der VIA-Pins dienen nun keine Optokoppler, sondern simple Serienwiderstände sollen die Ports zumindest vor dem Fall schützen, dass man doch mal die Datenrichtung der Joystick-Pins auf Ausgang schaltet und dann die VIA grillt indem man den Joystick betätigt.</description></item><item><title>FanTASTische Reise II</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/fantastische-reise-ii/</link><pubDate>Tue, 22 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/fantastische-reise-ii/</guid><description>Vor einer Weile haben wir im Beitrag /index.php/2014/12/15/eine-fantastische-reise/ den Weg zu unserem aktuellen Tastaturcontroller beschrieben.
Wer nicht nochmal nachlesen möchte: Ein ATmega8 dient als SPI Slave als Interface zwischen PS/2-Protokoll, Tastaturmapping und Puffer. Als Basis dient eine angepasste Version des Codes aus AVR Application Note 313, die als Ausgabeschnittstelle den USART des ATmega8 vorsieht. Dies haben wir durch das SPI-Interface des AVR ersetzt.
Steckschwein-Seitig haben wir die Tastaturabfrage immer im Blank-Interrupt des Videochips vorgenommen, genauer gesagt, jeden zweiten Blank.</description></item><item><title>Verfeinerungen am Design</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/verfeinerungen-am-design/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/verfeinerungen-am-design/</guid><description>So langsam geht es weiter mit der Steckschweinentwicklung.
Die Timingprobleme mit dem VDP bedürfen einer eingehenden Prüfung und Messung, um genau zu verstehen, wo was nicht passt. Unsere Ideen mit Puffern und/oder versetzten Taktsignalen, um den VDP früher &amp;ldquo;kommen&amp;rdquo; zu lassen stellen wir zurück, bis wir gesicherte Erkenntnisse haben. Ein Herumdoktern aufgrund von Vermutungen halten wir nicht für zielführend. Vorher ist es auch nicht sinnvoll, irgendwelche Platinen zu löten.
Stattdessen stecken wir ein wenig Hirnschmalz ins aktuelle Design.</description></item><item><title>Schaltplan</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/schaltplan/</link><pubDate>Sat, 05 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/schaltplan/</guid><description>Damit Klarheit darüber herrscht, worum es überhaupt geht, haben wir den Schaltplan in die einzelnen Gruppen (Prozessor+ Freunde, Speicher, UART) zerlegt.
Die aktuelle Stückliste liest sich laut Eagle folgendermaßen:
Part Value Device C1 100n C5/3 C3 1n C-EU025-025X050 C4 10n C-EU025-025X050 C5 10µF CPOL-EUE2,5-6E C6 100n C5/3 C7 100n C5/3 C8 100n C5/3 C12 1µF CPOL-EUE2,5-6E C13 100n C5/3 C14 100n C5/3 C15 100n C5/3 C16 1µF CPOL-EUE2,5-6E C17 1µF CPOL-EUE2,5-6E C18 1µF CPOL-EUE2,5-6E C19 1µF CPOL-EUE2,5-6E IC1 CY62256LL-PC CY62256LL-PC IC3 CY62256LL-PC CY62256LL-PC IC4 NE555 NE555 IC5 28c64 2864 IC6 16550 UART XR-16C550P IC8 74LS06N 74LS06N IC9 GAL22V10 22V10 IC10 MAX232 MAX232 QG1 2MHz XO-14 QG2 1.</description></item><item><title>Exkurs: Wie kommt Code aufs Steckschwein?</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/exkurs-wie-kommt-code-aufs-steckschwein/</link><pubDate>Thu, 03 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/exkurs-wie-kommt-code-aufs-steckschwein/</guid><description>Die Programmierung eines Computers, der nur aus einer gesteckten Schaltung besteht und weder Tastatur noch Speichermöglichkeit hat, ist eine mühsame Angelegenheit. Die allerersten Experimente bekamen ihr Futter auf einem 27128-EPROM serviert. Bekanntlich wollen diese vor dem Beschreiben mit neuem Code mit UV-Licht gelöscht werden. Also wurde für jedes Update ein EPROM mit neuem Code gebrannt, um die EPROMS anschließend in 10er-Packen ins Löschgerät zu schieben. 15 Minuten Kaffeepause.
Überhaupt, Code: Für die ersten Experimente hat es genügt, die reinen Hexcodes in einen Hexeditor zu tippen und die Daten dann zu brennen.</description></item><item><title>Murphy II</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/murphy-ii/</link><pubDate>Wed, 02 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/murphy-ii/</guid><description>Flugs also ein ROM gebrannt mit der memtest-routine, in die nach der Reset-Routine eingesprungen wird. Gleiches Ergebnis. Beim ersten Auftreten des &amp;ldquo;K statt OK&amp;rdquo;-Fehlers ist erstmal die doch etwas windig anmutende Verdrahtung der Adressleitungen zwischen Prozessor, den RAM-Bausteinen und dem ROM mit &amp;ldquo;richtigen&amp;rdquo; Steckbrettstrippen statt Klingeldraht nachverdrahtet worden. Das war vermutlich etwas voreilig, schließlich hats vorher ja auch schon funktioniert. Schließlich stellt sich heraus, dass sich hier in der Tat ein paar Fehler eingeschlichen haben, die auch beim Durchklingeln der einzelnen Adressleitungen nicht aufgefallen sind: Kurzschlüsse.</description></item><item><title>... kein Spaß - Murphy schlägt zu</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/kein-spass-murphy-schlaegt-zu/</link><pubDate>Mon, 31 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/kein-spass-murphy-schlaegt-zu/</guid><description>Neben all den ermutigenden Experimenten gibt es natürlich auch immer mal wieder Rückschläge. Mittlerweile haben wir schon ein durchaus komplexes Gebilde auf dem Steckbrett, welches ja per se nicht die ideale Plattform ist, um so etwas zu bauen.
So wie aktuell gerade mein &amp;ldquo;Steckschwein&amp;rdquo; ein sehr merkwürdiges Verhalten an den Tag legt, ohne dass an der Schaltung etwas geändert worden wäre (Marko ist Zeuge).
Vorab nochmal der Ablauf unserer Upload-Routine, mit der wir das Steckschwein via RS232 mit Code befüttern:</description></item><item><title>ACIA muss wieder raus</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/acia-muss-wieder-raus/</link><pubDate>Fri, 28 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/acia-muss-wieder-raus/</guid><description>Die 65x51 ACIA erschien uns als die am tiefsten hängende Frucht, um eine RS232 Schnittstelle zu implementieren, nachdem wir Bit Banging nach C64 Vorbild ziemlich schnell verworfen hatten.
Auch programmiertechnisch mach die ACIA einen simplen Eindruck, ganze drei Register wollen beherrscht werden.
Die rs232-Schnittstelle ermöglicht uns, Code auf den Steckbrettrechner zu laden, ohne jedesmal das EEPROM neu brennen zu müssen. Eine gewaltige Erleichterung.
Aber - wir haben es bereits erwähnt - die ACIA hat keine Zukunft bei uns.</description></item></channel></rss>