<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>video on Steckschwein</title><link>https://steckschwein.github.io/categories/video/</link><description>Recent content in video on Steckschwein</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 15 Dec 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://steckschwein.github.io/categories/video/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>V9958+OPL2-Boards are there</title><link>https://steckschwein.github.io/post/v9958opl2-boards-are-there/</link><pubDate>Sat, 15 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://steckschwein.github.io/post/v9958opl2-boards-are-there/</guid><description>The newly made boards made their way from China to Munich. Starting now, the multi board version of the Steckschwein is made up of 3 Boards: CPU/Memory, IO/UART and V9958-OPL2.
[gallery ids=&amp;ldquo;1166,1167,1168&amp;rdquo; type=&amp;ldquo;rectangular&amp;rdquo;]</description></item><item><title>New V9958-Board with integrated OPL2</title><link>https://steckschwein.github.io/post/new-v9958-board-with-integrated-opl2/</link><pubDate>Fri, 07 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://steckschwein.github.io/post/new-v9958-board-with-integrated-opl2/</guid><description>It&amp;rsquo;s time for another hardware upgrade. Since we really want to get our single board Steckschwein done, we are going for higher integration of our multiboard prototype. After integrating the UART to the IO-Board, we integrate the OPL2 sound part onto the V9958 video board, so the current Steckschwein multi board incarnations are reduced to three boards. We did postpone our plan to upgrade sound to OPL3 because Daniel Illgen, which we met at VCFb, convinced us with some awesome OPL2 tunes that OPL2 is still cool.</description></item><item><title>V9958 - "The WAIT" - investigation of the CPU/VDP /WAIT interface</title><link>https://steckschwein.github.io/post/v9958-the-wait-investigation-of-the-cpu-vdp-wait-interface/</link><pubDate>Mon, 22 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://steckschwein.github.io/post/v9958-the-wait-investigation-of-the-cpu-vdp-wait-interface/</guid><description>&amp;hellip; on the way back to munich, we had some time to do a little code review of our gfx library. thinking about the cpu to video chip timings and again read the well known datasheets of the V9938/V9958. suddenly i got an enlightenment and we came to the following conclusion.
as described in the datasheet (V9958-Technical-manual_v1.0.pdf) of the V9958 there are different timings given for different kind of writes. so as far as we understand there are the following timings</description></item><item><title>V9958 - Es ist vollbracht</title><link>https://steckschwein.github.io/post/v9958-es-ist-vollbracht/</link><pubDate>Sat, 17 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://steckschwein.github.io/post/v9958-es-ist-vollbracht/</guid><description>Da ist sie nun, die neuen Videoplatine. Nach einigen Umwegen hat der Packen Boards uns erreicht (die erste Lieferung ist versehentlich in Spanien gelandet, während wir die Platinen des spanischen Bastlers erhalten haben. Inzwischen hat jeder Ersatz erhalten).
Wir haben ja bekanntlich unsere Vorgehensweise geändert, indem wir schneller Platinen anfertigen lassen. Aber zu unserer großen Freude funktionierte die erste Platine nach Bestückung auf Anhieb. Selbstverständlich haben sich aber auch ein paar Patzer eingeschlichen.</description></item><item><title>V9958 - Vom Steckbrett zum Prototypen</title><link>https://steckschwein.github.io/post/v9958-vom-steckbrett-zum-prototypen/</link><pubDate>Thu, 01 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://steckschwein.github.io/post/v9958-vom-steckbrett-zum-prototypen/</guid><description>Es ist soweit, der erste Prototyp auf Platine von unserem neuen V9958-Videoboard ist fertig layoutet, und die Platinen warten beim Fertiger auf ihren Versand.
Der Steckbrettaufbau vom letzten Post wurde auf 128k erweitert. Dazu ist einfach eine 2. Bank von 2 Stück 64k x 4 DRAMS dazugebaut worden. Damit entspricht der Aufbau unserem Schaltplan, und dieser ist damit getestet.
Unsere Timing-Probleme führen wir auf zu kurze Delays bei Registerzugriffen, ein Softwareproblem also, zurück.</description></item><item><title>Es wird wieder gesteckt</title><link>https://steckschwein.github.io/post/es-wird-wieder-gesteckt/</link><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://steckschwein.github.io/post/es-wird-wieder-gesteckt/</guid><description>Wir haben uns schon länger ein Upgrade des Videochips des Steckschweins vorgenommen. Der TMS9929 ist ein netter Chip, aber an einem 8MHz-65c02, der dazu noch so coole Hardware-Features hat, fühlt er sich ein bisschen wie die Achillesferse an.
Zum Glück war beim TMS9929 nicht Schluss, denn dieser hat im Laufe der Zeit diverse Nachfolger bekommen, welche von Yamaha hergestellt wurden und in diversen Weiterentwicklungen des MSX-Standards Verwendung fanden.
Der direkte Nachfolger der TMS99xx-Reihe ist der V9938.</description></item><item><title>Die Spannung sinkt... alles auf 5 Volt</title><link>https://steckschwein.github.io/post/die-spannung-sinkt-alles-auf-5-volt/</link><pubDate>Wed, 11 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://steckschwein.github.io/post/die-spannung-sinkt-alles-auf-5-volt/</guid><description>Endlich, wir haben uns mal bemüht und pünktlich zum 17. VCF das Steckschwein auf 5V umgerüstet. Genauer gesagt war ja nur noch das Video-Board und der YPbPr auf RGB-Encoder das Problem. Der kam zwar mit 5V auch klar, jedoch war dann der Kontrast und die Farbsättigung &amp;ldquo;unterirdisch&amp;rdquo;.
Was haben wir geändert? Vorab muss man sagen, dass uns in den - mittlerweile - letzten Jahren zahlreiche Emails von Interessenten, Retro-Freaks und Bastlern ereilten.</description></item><item><title>TMS9929 - Wir wollen was sehen...</title><link>https://steckschwein.github.io/post/tms9929-wir-wollen-was-sehen/</link><pubDate>Sun, 02 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://steckschwein.github.io/post/tms9929-wir-wollen-was-sehen/</guid><description>&amp;hellip; und zwar auf einem Bildschirm! Aber wie stellt man sowas an?! Nun, wir schauen uns um, was Ende der 70-er bzw. Anfang der 80-er Jahre Stand der Technik war und was sich mit überschaubarem Aufwand an eine 6502 CPU &amp;ldquo;anschließen&amp;rdquo; lässt. Die Auswahl ist leider überschaubar, denn es sollte irgendwas in DIP maximal noch SDIP sein und dazu noch irgendwie lieferbar - &amp;ldquo;new old stock&amp;rdquo;.
Wir fanden die TMS9918/28/29-Serie und einige Nachfolger wie den TMS9938/58.</description></item></channel></rss>