<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>platinen on Steckschwein</title><link>https://www.steckschwein.de/categories/platinen/</link><description>Recent content in platinen on Steckschwein</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 15 Dec 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.steckschwein.de/categories/platinen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>V9958+OPL2-Boards are there</title><link>https://www.steckschwein.de/post/v9958opl2-boards-are-there/</link><pubDate>Sat, 15 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/v9958opl2-boards-are-there/</guid><description>The newly made boards made their way from China to Munich. Starting now, the multi board version of the Steckschwein is made up of 3 Boards: CPU/Memory, IO/UART and V9958-OPL2.</description><content>&lt;p>The newly made boards made their way from China to Munich. Starting now, the multi board version of the Steckschwein is made up of 3 Boards: CPU/Memory, IO/UART and V9958-OPL2.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="images/board.jpg" alt="">
&lt;img src="images/board_done.jpg" alt="">
&lt;img src="images/board_working.jpg" alt="">&lt;/p></content></item><item><title>New V9958-Board with integrated OPL2</title><link>https://www.steckschwein.de/post/new-v9958-board-with-integrated-opl2/</link><pubDate>Fri, 07 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/new-v9958-board-with-integrated-opl2/</guid><description>It&amp;rsquo;s time for another hardware upgrade. Since we really want to get our single board Steckschwein done, we are going for higher integration of our multiboard prototype. After integrating the UART to the IO-Board, we integrate the OPL2 sound part onto the V9958 video board, so the current Steckschwein multi board incarnations are reduced to three boards. We did postpone our plan to upgrade sound to OPL3 because Daniel Illgen, which we met at VCFb, convinced us with some awesome OPL2 tunes that OPL2 is still cool.</description><content>&lt;p>It&amp;rsquo;s time for another hardware upgrade. Since we really want to get our single board Steckschwein done, we are going for higher integration of our multiboard prototype. After integrating the UART to the IO-Board, we integrate the OPL2 sound part onto the V9958 video board, so the current Steckschwein multi board incarnations are reduced to three boards. We did postpone our plan to upgrade sound to OPL3 because Daniel Illgen, which we met at VCFb, convinced us with some awesome OPL2 tunes that OPL2 is still cool. Also, we save the extra oscillator, since the OPL2 can be clocked using the CPUCLK-Pin from the V9958, which happens to provide 3.58MHz.&lt;/p>
&lt;p>We did upgrade however the video ram. The first prototype had Bank 0 and Bank 1, maxing out vram at 128k. We decided to include the Extended memory bank, too, this time, giving the V9958 extra 64k, which can be accessed using the blitter command functions. Why not?&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="images/v9958-e1544277948324.png" alt=""> KiCad 3D rendering of the new board&lt;/p>
&lt;p>Also, to make the connector side more compact, we decided to not use RCA jacks for RGB anymore, but an 8pin DIN jack, which also carries the audio signal. So hooking up a 1084 Monitor or TV will only require a single cable. We use the same DIN jack and &lt;a href="https://gamesx.com/avpinouts/neoav.htm">pinout as the NeoGeo&lt;/a> uses, so there are even &lt;a href="https://www.retrogamingcables.co.uk/snk-neo-geo-aes-rgb-scart-cable-stereo-sound">ready made cables available&lt;/a>.&lt;/p></content></item><item><title>V9958 - Vom Steckbrett zum Prototypen</title><link>https://www.steckschwein.de/post/v9958-vom-steckbrett-zum-prototypen/</link><pubDate>Thu, 01 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/v9958-vom-steckbrett-zum-prototypen/</guid><description>Es ist soweit, der erste Prototyp auf Platine von unserem neuen V9958-Videoboard ist fertig layoutet, und die Platinen warten beim Fertiger auf ihren Versand.
Der Steckbrettaufbau vom letzten Post wurde auf 128k erweitert. Dazu ist einfach eine 2. Bank von 2 Stück 64k x 4 DRAMS dazugebaut worden. Damit entspricht der Aufbau unserem Schaltplan, und dieser ist damit getestet.
Unsere Timing-Probleme führen wir auf zu kurze Delays bei Registerzugriffen, ein Softwareproblem also, zurück.</description><content>&lt;p>Es ist soweit, der erste Prototyp auf Platine von unserem neuen V9958-Videoboard ist fertig layoutet, und die Platinen warten beim Fertiger auf ihren Versand.&lt;/p>
&lt;p>Der Steckbrettaufbau vom &lt;a href="http://steckschwein.de/2017/12/09/es-wird-wieder-gesteckt/">letzten Post&lt;/a> wurde auf 128k erweitert. Dazu ist einfach eine 2. Bank von 2 Stück 64k x 4 DRAMS dazugebaut worden. Damit entspricht der Aufbau unserem Schaltplan, und dieser ist damit getestet.&lt;/p>
&lt;p>Unsere Timing-Probleme führen wir auf zu kurze Delays bei Registerzugriffen, ein Softwareproblem also, zurück. Das Businterface als solches ist durchaus sauber, und wir haben es genauso gelassen wie beim TMS9929. Einziger Unterschied ist, dass /CSW und /CSR nicht mehr mit einem 7400 erzeugt werden, sondern mit einem 74139. Damit sparen wir uns später einen IC, wenn wir aus dem Videoboard ein kombiniertes Video- und Soundboard machen, indem wir den OPL2-Chip noch dazupacken. Aber wir greifen vor.&lt;/p>
&lt;p>Das neue V9958-Board markiert auch eine Veränderung in unserer Vorgehensweise. Bislang haben wir Neuerungen immer komplett ausdesigned auf dem Steckbrett aufgebaut, und erst ganz am Schluss Platinen fertigen lassen, haben wir hier bewusst erst nur die Basisversion layoutet und direkt als Platinen fertigen lassen. Die günstigen Preise der diversen Platinenfertiger machens möglich, und wir verbringen weniger Zeit mit nervtötenden, wackligen Steckbrettaufbauten, und können uns auch langwierige und fehlerträchtige Aufbauten auf Lochrasterplatine sparen. Als angenehmen Nebeneffekt haben wir zwingend einen Schaltplan für jeden Schritt erstellt und haben somit alles lückenlos dokumentiert. Wir rechnen mit noch mindestens 2 Revisionen des Boards. Nämlich eine Reduktion der DRAM-Bestückung auf einen einzigen 16bit-Baustein, und zum Schluss Hinzufügen des Soundchips, sodass das Steckschwein in Zukunft nur noch aus 3 Platinen besteht. Jedenfalls bis wir uns dann an den Einplatiner wagen.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="images/img_3308.jpg" alt="IMG_3308"> Der Steckbrettaufbau mit 128k. Für das Bild im Hintergrund werden trotzdem nur 16k verwendet.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="images/photo_2018-03-01_18-53-11.jpg" alt="photo_2018-03-01_18-53-11"> 3D-Rendering der neuen Platine&lt;/p></content></item><item><title>Neue Hardware - die Platinen sind da</title><link>https://www.steckschwein.de/post/neue-hardware-die-platinen-sind-da/</link><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/neue-hardware-die-platinen-sind-da/</guid><description>Die neuen IO-Platinen mit integriertem UART sind fertig und haben ihren Weg von China nach München gefunden.
Mit dem neuen Layout hat es nicht nur der UART mit aufs IO-Board geschafft, es sind auch etliche kleinere und größere Verbesserungen eingeflossen:
Die Joystickports wurden komplett neu designed. Die Optokoppler sparen wir uns, stattdessen wählen wir über einen VIA Pin verschiedene Treiber an, die den gewünschten Joystickport mit VIA Port A verbindet. Die Ports lassen sich auch per Software komplett abschalten, damit der User-Port frei verfügbar ist.</description><content>&lt;p>Die neuen IO-Platinen mit integriertem UART sind fertig und haben ihren Weg von China nach München gefunden.&lt;/p>
&lt;p>Mit dem neuen Layout hat es nicht nur der UART mit aufs IO-Board geschafft, es sind auch etliche kleinere und größere Verbesserungen eingeflossen:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Die Joystickports wurden komplett neu designed. Die Optokoppler sparen wir uns, stattdessen wählen wir über einen VIA Pin verschiedene Treiber an, die den gewünschten Joystickport mit VIA Port A verbindet. Die Ports lassen sich auch per Software komplett abschalten, damit der User-Port frei verfügbar ist. Als Schutz für die VIA werden Serienwiderstände verwendet.&lt;/li>
&lt;li>Der SD-Karten-Footprint und der verwendente Slot passen genau zusammen. Das war beim alten Board nicht der Fall. Jetzt sind die Karten- und die Schreibschutzerkennung endlich nutzbar.&lt;/li>
&lt;li>Die Datenpins für die PS/2 Schnittstelle am ATmega8 sind gewandert und liegen jetzt an PD6 und 7. Dadurch sind die RX und TX Pins des USART verfügbar geworden und können nun z.B. für das Debugging des Tastaturcontrollers verwendet werden.&lt;/li>
&lt;li>Zweckmäßigere Plazierung vom SPI-Anschluss des ATmega8 und des freien SPI Ports am Platinenrand. Updates der Tastaturcontrollerfirmware sind nun kein Krampf mehr.&lt;/li>
&lt;li>Der User-Port hat ein besseres Pinout.&lt;/li>
&lt;li>Die neue Platine sieht einfach besser aus.
&lt;img src="images/img_3091.jpg" alt="IMG_3091"> Frisch ausgepackte Platine&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="images/img_3092.jpg" alt="IMG_3092"> Fertig bestückte Platine
&lt;img src="images/img_3093.jpg" alt="IMG_3093"> Die nun obsolet gewordenen Platinen.&lt;/p></content></item><item><title>Das Steckschwein auf dem VCFe 16.0</title><link>https://www.steckschwein.de/post/das-steckschwein-auf-dem-vcfe-16-0/</link><pubDate>Mon, 20 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/das-steckschwein-auf-dem-vcfe-16-0/</guid><description>Vom 1. bis 3. Mai findet das Vintage Computer Festival Europe zum 16. Mal in München statt. Genau wie letztes Jahr ist auch das Steckschwein-Projekt wieder mit von der Partie.
Wir werden die Platinenversionen sowie den Steckbrett-Urschleim präsentieren. Darüberhinaus wird es unsere aktuellen Fortschritte im Bereich &amp;ldquo;Betriebsystem&amp;rdquo;, Filesystem (SteckShell) sowie Videochip zu sehen geben. Zum den Themen &amp;ldquo;Steckschwein auf Platine&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Video-Board&amp;rdquo; sind außerdem Vorträge vorgesehen</description><content>&lt;p>Vom 1. bis 3. Mai findet das Vintage Computer Festival Europe zum 16. Mal in München statt. Genau wie letztes Jahr ist auch das Steckschwein-Projekt wieder mit von der Partie.&lt;/p>
&lt;p>Wir werden die Platinenversionen sowie den Steckbrett-Urschleim präsentieren. Darüberhinaus wird es unsere aktuellen Fortschritte im Bereich &amp;ldquo;Betriebsystem&amp;rdquo;, Filesystem (SteckShell) sowie Videochip zu sehen geben. Zum den Themen &amp;ldquo;Steckschwein auf Platine&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Video-Board&amp;rdquo; sind außerdem Vorträge vorgesehen&lt;/p></content></item><item><title>Die Platinen sind da!</title><link>https://www.steckschwein.de/post/die-platinen-sind-da/</link><pubDate>Sat, 21 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/die-platinen-sind-da/</guid><description>Die Platinen für CPU/Mem, UART und IO sind fertig! Dank Überlieferung sogar jede 2mal, sodass wir gleich 2 Steck^H^H^H^H^HPlatinenschweine aufbauen können.</description><content>&lt;p>Die Platinen für CPU/Mem, UART und IO sind fertig! Dank Überlieferung sogar jede 2mal, sodass wir gleich 2 Steck^H^H^H^H^HPlatinenschweine aufbauen können.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></content></item><item><title>Platinen sind da II (UPDATE)</title><link>https://www.steckschwein.de/post/platinen-sind-da-ii-update/</link><pubDate>Sat, 21 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/platinen-sind-da-ii-update/</guid><description>Damit man mal was sieht!
Die UART-Platine hat noch für einiges Kopfzerbrechen gesorgt, weil sich dann doch noch ein Fehler eingeschlichen hatte. Dieser ließ sich aber durch einen Klecks Lötzinn an der richtigen Stelle korrigieren. Pin25, /ADS hätte noch auf low gezogen werden müssen. Da das von uns in KiCad verwendete Symbol diesen Pin erst gar nicht hatte, war dies im Layout auch nicht drin. Pin war im Schaltplan als &amp;ldquo;nicht verbunden&amp;rdquo; markiert.</description><content>&lt;p>Damit man mal was sieht!&lt;/p>
&lt;p>Die UART-Platine hat noch für einiges Kopfzerbrechen gesorgt, weil sich dann doch noch ein Fehler eingeschlichen hatte. Dieser ließ sich aber durch einen Klecks Lötzinn an der richtigen Stelle korrigieren. Pin25, /ADS hätte noch auf low gezogen werden müssen. Da das von uns in KiCad verwendete Symbol diesen Pin erst gar nicht hatte, war dies im Layout auch nicht drin. Pin war im Schaltplan als &amp;ldquo;nicht verbunden&amp;rdquo; markiert. Menschliches Versagen also. Toll.&lt;/p>
&lt;p>Die CPU/Mem-Platine hingegen lief auf Anhieb.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></content></item><item><title>Genug</title><link>https://www.steckschwein.de/post/genug/</link><pubDate>Tue, 10 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/genug/</guid><description>Es ist ruhig geworden ums Steckschwein. Das liegt daran, dass wir genug haben. Genug von dem Gewackel auf dem Steckbrett, genug von instabilem Monitorbild und anderen diversen Störanfälligkeiten. Wir wollen endlich Code schreiben, und die Bugs dort suchen, und nicht auf dem Steckbrett. Dazu müssen wir unsere Hardware in eine stabilere Form zu bringen. Das bedeutet: Platinen. Zwar noch nicht unser Einplatiner, aber es spricht ja nichts dagegen, die einzelnen Baugruppen auf je eine Platine zu bringen, und diese zu verbinden.</description><content>&lt;p>Es ist ruhig geworden ums Steckschwein. Das liegt daran, dass wir genug haben. Genug von dem Gewackel auf dem Steckbrett, genug von instabilem Monitorbild und anderen diversen Störanfälligkeiten. Wir wollen endlich Code schreiben, und die Bugs dort suchen, und nicht auf dem Steckbrett. Dazu müssen wir unsere Hardware in eine stabilere Form zu bringen. Das bedeutet: Platinen. Zwar noch nicht unser Einplatiner, aber es spricht ja nichts dagegen, die einzelnen Baugruppen auf je eine Platine zu bringen, und diese zu verbinden. So haben wir die Möglichkeit, später einzelne Baugruppen auszutauschen oder neue (Sound!) zu ergänzen. Die Layouts sind gemacht, die Platinen in Produktion, sodass uns aktuell nichts weiter bleibt, als abzuwarten.&lt;/p>
&lt;p>So solls aussehen:&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></content></item><item><title>Von Hummeln und Puffern</title><link>https://www.steckschwein.de/post/von-hummeln-und-puffern/</link><pubDate>Mon, 02 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/von-hummeln-und-puffern/</guid><description>Nach dem VCFe ist erstmal nicht viel aktive Entwicklung passiert. Vielmehr haben wir die Erkenntnis, dass wir ein grundsätzliches Timing-Problem haben (danke nochmal an Udo Möller) ein klein wenig sacken lassen. Im Grunde genommen ist es so, wie es sich aus dem vorletzten Post schon herauslesen läßt. Der WDC 65c02 hat eine Data Hold Time von 10ns, während der TMS9929 30ns braucht, sein Zeug vom Bus zu holen. Die verwendeten 16550er UARTs auch.</description><content>&lt;p>Nach dem VCFe ist erstmal nicht viel aktive Entwicklung passiert. Vielmehr haben wir die Erkenntnis, dass wir ein grundsätzliches Timing-Problem haben (danke nochmal an Udo Möller) ein klein wenig sacken lassen. Im Grunde genommen ist es so, wie es sich aus dem vorletzten Post schon herauslesen läßt. Der WDC 65c02 hat eine Data Hold Time von 10ns, während der TMS9929 30ns braucht, sein Zeug vom Bus zu holen. Die verwendeten 16550er UARTs auch. Eine klassische Hold Time Violation also. Ein bisschen muss man sich da schon wundern, dass das Zeug überhaupt funktioniert und so erklärt sich auch der ein oder andere staunende Blick auf dem VCFe. &lt;a href="http://www.ist-schlau.de/">Simon&lt;/a> schlägt vor, das Projekt &amp;ldquo;Bumblebee&amp;rdquo; zu nennen, da Hummeln bekanntlich rein physikalisch gar nicht fliegen können, es aber dennoch tun, weil ihnen Physik total egal ist.&lt;/p>
&lt;p>Wir treffen 3 Entscheidungen:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Wir halten am WDC-Prozessor fest. Die &amp;ldquo;alten&amp;rdquo; Rockwells haben 30ns Hold Time, damit treten die Timingprobleme mit dem TMS9929 kaum auf und das sogar bei 2MHz. Hingegen sind die WDC-Chips weiterhin neu verfügbar, und daran möchten wir uns orientieren.&lt;/li>
&lt;li>Wir brauchen Platinen. Steckbretter bringen bekanntlich ihre ganz eigenen Fehlerquellen mit sich, und Fehlersuche in dem Gestrüpp gestaltet sich zunehmend schwieriger. Zudem ist der TMS9929 mit seinen DRAMs derart empfindlich, das wir spätestens hier nicht um einen stabilen, gelöteten Aufbau herumkommen. Der aktuelle Stand soll also auf einzelne Lochrasterkarten verteilt werden. Diese verbinden wir mit einem einem 50pol. Flachbandkabel (SCSI-2) als &amp;ldquo;Backplane&amp;rdquo;.&lt;/li>
&lt;li>Wir brauchen Puffer. Wir hoffen, die Hold Times dadurch in den Griff zu bekommen, indem wir den Datenbus und die entsprechenden Steuerleitungen puffern. In der Bastelkiste liegen 74ls245, diese sollten es tun. Sinn der Übung ist es, die Verzögerungen aufzufangen, die durch die Adressdekodierung im GAL entstehen und somit 10-15ns Zeit &amp;ldquo;rauszuholen&amp;rdquo;. Datenleitungen, Steuerleitungen und CS-Signale sollten dann keinen nennenswerten Versatz mehr aufweisen. Schaltpläne folgen.&lt;/li>
&lt;/ol></content></item></channel></rss>