<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>vcfe on</title><link>https://beta.steckschwein.de/categories/vcfe/</link><description>Recent content in vcfe on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 02 May 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://beta.steckschwein.de/categories/vcfe/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>VCFe 18.0 - ein Resümee</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/vcfe-18-0-ein-resuemee/</link><pubDate>Tue, 02 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/vcfe-18-0-ein-resuemee/</guid><description>Kein VCFe ohne einen resümmierenden Post-VCFe-Post von uns.
Vorweg: Der neue Veranstaltungsort im Kulturzentrum Trudering ist hervorragend. Eine moderne Veranstaltungshalle, mehr Platz als in der alten ESV-Turnhalle, großzügiger Foyerbereich und ein deutlich größerer Vortragsraum. Die Nahrungsversorgung bestreitet im Kulturzentrum Trudering das integrierte indische Restaurant &amp;ldquo;Taj&amp;rdquo;, welches ebenso überzeugen konnte. Alles in allem ein großer Gewinn und allen Anzeichen nach wird das nächste VCFe auch wieder dort stattfinden.
Das Steckschwein auf dem VCFe 18.</description><content>&lt;p>Kein VCFe ohne einen resümmierenden Post-VCFe-Post von uns.&lt;/p>
&lt;p>Vorweg: Der neue Veranstaltungsort im Kulturzentrum Trudering ist hervorragend. Eine moderne Veranstaltungshalle, mehr Platz als in der alten ESV-Turnhalle, großzügiger Foyerbereich und ein deutlich größerer Vortragsraum. Die Nahrungsversorgung bestreitet im Kulturzentrum Trudering das integrierte indische Restaurant &amp;ldquo;Taj&amp;rdquo;, welches ebenso überzeugen konnte. Alles in allem ein großer Gewinn und allen Anzeichen nach wird das nächste VCFe auch wieder dort stattfinden.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="images/223033882_14372495918269115578.jpg" alt=""> Das Steckschwein auf dem VCFe 18.0&lt;/p>
&lt;p>Auch das Interesse am Steckschwein erstaunt und erfreut immer wieder. Dieses Jahr ging es in erster Linie darum, mit EhBasic ein lauffähiges BASIC auf dem Steckschwein nebst einiger Beispielprogramme aus  &amp;ldquo;101 BASIC Computer Games&amp;rdquo; zu zeigen. Weiterhin haben wir mit Unterstützung von Carsten Strotmann versucht, VolksForth auf dem Steckschwein zum Laufen zu kriegen, um endlich mal am Ultimate Benchmark teilnehmen zu können. Leider hat sich das Steckschwein hier auch als stark Forth-resistent erwiesen, wie das auch schon bei unseren Versuchen mit FIG-Forth der Fall war. Aber wir bleiben dran.&lt;/p>
&lt;p>Die Herren mit den Arcade-Automaten indessen haben merklich gefehlt. Für jüngeres Publikum gab es so nur wenig Daddelmöglichkeiten, weswegen das Steckschwein zeitweilig als Zockmaschine aushelfen durfte.&lt;/p>
&lt;p>Alles in allem ist eine tolle Veranstaltung in einer neuen tollen Halle noch toller geworden und wir freuen uns aufs VCFe 19.0.&lt;/p></content></item><item><title>VCFe 17.0 - wir waren dabei</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/vcfe-17-0-wir-waren-dabei/</link><pubDate>Sun, 01 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/vcfe-17-0-wir-waren-dabei/</guid><description>Das VCFe 17.0 ist schon wieder vorbei und wir blicken ein wenig wehmütig zurück. Wehmütig vor allem deswegen, weil dieses Mal wohl definitiv das letzte Mal in der altbekannten Halle des ESV München Ost war. Von Anfang an war diese alte Turnhalle die Heimstatt des VCFe, jetzt muss sie dem Neubau einer Exklusiv-Loft-Wohnumgebung weichen. Genau das, was Berg am Laim unbedingt braucht.
Wie immer gab es viele tolle Dinge zu sehen und zu erfahren.</description><content>&lt;p>Das &lt;a href="http://vcfe.org/D/">VCFe 17.0&lt;/a> ist schon wieder vorbei und wir blicken ein wenig wehmütig zurück. Wehmütig vor allem deswegen, weil dieses Mal wohl definitiv das letzte Mal in der altbekannten Halle des ESV München Ost war. Von Anfang an war diese alte Turnhalle die Heimstatt des VCFe, jetzt muss sie dem Neubau einer Exklusiv-Loft-Wohnumgebung weichen. Genau das, was Berg am Laim unbedingt braucht.&lt;/p>
&lt;p>Wie immer gab es viele tolle Dinge zu sehen und zu erfahren. Den Vogel abgeschossen haben die Urgesteine um Alberto Rubinelli, die eine komplette &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/TI-990">Texas Instrument TI990&lt;/a>-Anlage aus Italien hergekarrt haben.&lt;/p>
&lt;p>Wir konnten unsere neue CPU-Platine zeigen, und haben während des Treffens noch die Video-Boards umgelötet, damit wir auf die 12V als zweite Betriebsspannung verzichten können. Damit reicht ab sofort ein USB-Netzteil/Handy-Ladegerät als Stromversorgung für das Steckschwein aus.&lt;/p>
&lt;p>Über FAT32 haben wir auch ein bisschen was erzählt. Hier gibts die &lt;a href="http://steckschwein.files.wordpress.com/2016/05/fat32.pdf">Folien dazu&lt;/a>. Es wurde auch ein Audiomitschnitt angefertigt.&lt;/p>
&lt;p>Einen großen Teil des Sonntags  haben wir mit Neil Franklin über einem möglichen Design für einen CPLD-basierten Grafikcontroller mit VGA-Ausgabe für das Steckschwein gebrütet. Könnte interessant werden.&lt;/p></content></item><item><title>Das Steckschwein auf dem VCFe 17</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/das-steckschwein-auf-dem-vcfe-17/</link><pubDate>Fri, 22 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/das-steckschwein-auf-dem-vcfe-17/</guid><description>Am Wochenende vom 30. April und 1. Mai 2016 findet zum 17. Mal das Vintage Computer Festival Europe (VCFe) in München statt.
Das Steckschwein ist natürlich wieder dabei. Unter anderem wird es unsere neue CPU-Platine mit integriertem Waitstate-Generator und dadurch möglichen 8MHz Takt gezeigt.
Ausserdem wird es getreu des diesjährigen VCFe-Mottos &amp;ldquo;Irgendwas mit Medien&amp;rdquo; einen Vortrag zum Speichermedium des Steckschweins geben, speziell über dessen FAT32-Unterstützung.</description><content>&lt;p>&lt;img src="images/vcflogo.gif" alt="VCFe 17 Logo">&lt;/p>
&lt;p>Am Wochenende vom 30. April und 1. Mai 2016 findet zum 17. Mal das &lt;a href="http://www.vcfe.org/D/">Vintage Computer Festival Europe (VCFe)&lt;/a> in München statt.&lt;/p>
&lt;p>Das Steckschwein ist natürlich wieder dabei. Unter anderem wird es unsere neue CPU-Platine mit integriertem Waitstate-Generator und dadurch möglichen 8MHz Takt gezeigt.&lt;/p>
&lt;p>Ausserdem wird es getreu des diesjährigen VCFe-Mottos &amp;ldquo;Irgendwas mit Medien&amp;rdquo; einen Vortrag zum Speichermedium des Steckschweins geben, speziell über dessen FAT32-Unterstützung.&lt;/p></content></item><item><title>VCFe 16.0 - schon wieder vorbei</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/vcfe-16-0-schon-wieder-vorbei/</link><pubDate>Sun, 03 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/vcfe-16-0-schon-wieder-vorbei/</guid><description>Das VCFe 16.0 ist schon wieder vorbei. Vielen Dank an alle, die vorbeigekommen sind und/oder unsere Vorträge verfolgt haben für ihr Interesse an unserem kleinen Projekt. Besonderer Dank gilt Marco Baye für spontane Patches für den ACME-Crossassembler und Udo Möller für weitere Lektionen im Datenblätter lesen.</description><content>&lt;p>Das VCFe 16.0 ist schon wieder vorbei. Vielen Dank an alle, die vorbeigekommen sind und/oder unsere Vorträge verfolgt haben für ihr Interesse an unserem kleinen Projekt. Besonderer Dank gilt Marco Baye für spontane Patches für den ACME-Crossassembler und Udo Möller für weitere Lektionen im Datenblätter lesen.&lt;/p></content></item><item><title>Das Steckschwein auf dem VCFe 16.0</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/das-steckschwein-auf-dem-vcfe-16-0/</link><pubDate>Mon, 20 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/das-steckschwein-auf-dem-vcfe-16-0/</guid><description>Vom 1. bis 3. Mai findet das Vintage Computer Festival Europe zum 16. Mal in München statt. Genau wie letztes Jahr ist auch das Steckschwein-Projekt wieder mit von der Partie.
Wir werden die Platinenversionen sowie den Steckbrett-Urschleim präsentieren. Darüberhinaus wird es unsere aktuellen Fortschritte im Bereich &amp;ldquo;Betriebsystem&amp;rdquo;, Filesystem (SteckShell) sowie Videochip zu sehen geben. Zum den Themen &amp;ldquo;Steckschwein auf Platine&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Video-Board&amp;rdquo; sind außerdem Vorträge vorgesehen</description><content>&lt;p>Vom 1. bis 3. Mai findet das Vintage Computer Festival Europe zum 16. Mal in München statt. Genau wie letztes Jahr ist auch das Steckschwein-Projekt wieder mit von der Partie.&lt;/p>
&lt;p>Wir werden die Platinenversionen sowie den Steckbrett-Urschleim präsentieren. Darüberhinaus wird es unsere aktuellen Fortschritte im Bereich &amp;ldquo;Betriebsystem&amp;rdquo;, Filesystem (SteckShell) sowie Videochip zu sehen geben. Zum den Themen &amp;ldquo;Steckschwein auf Platine&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Video-Board&amp;rdquo; sind außerdem Vorträge vorgesehen&lt;/p></content></item><item><title>Zurück vom VCFe.CH</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/zurueck-vom-vcfe-ch/</link><pubDate>Wed, 22 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/zurueck-vom-vcfe-ch/</guid><description>Das VCFe.CH war ein großer Spaß und wieder haben wir uns über das Interesse an unserem Projekt gefreut. Bei der Gelegenheit haben wir in einem kleinen Vortrag die letzten Fortschritte und aktuellen Stand des Steckschweins, wie es jetzt offiziell heißt, gehalten. Hier sind die Folien
Außerdem gehört uns jetzt die Domain steckschwein.de, wo in Zukunft unsere Projektwebsite entstehen soll.</description><content>&lt;p>Das VCFe.CH war ein großer Spaß und wieder haben wir uns über das Interesse an unserem Projekt gefreut. Bei der Gelegenheit haben wir in einem kleinen Vortrag die letzten Fortschritte und aktuellen Stand des Steckschweins, wie es jetzt offiziell heißt, gehalten. &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/0B82yoNWUtYziMXdOdDYwNmZXT3M/view?usp=sharing">Hier sind die Folien&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Außerdem gehört uns jetzt die Domain &lt;a href="http://steckschwein.de/">steckschwein.de&lt;/a>, wo in Zukunft unsere Projektwebsite entstehen soll.&lt;/p></content></item><item><title>Steckschwein auf dem VCFe.CH</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/steckschwein-auf-dem-vcfe-ch/</link><pubDate>Wed, 15 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/steckschwein-auf-dem-vcfe-ch/</guid><description>Wir sind wieder unterwegs und zeigen unsere Steckschweine herum. Am Samstag, dem 18.10. werden wir auf dem VCFe.CH in Winterthur zugegen sein, und den aktuellen Stand unseres Projekts vorstellen. Auch ein kleiner Vortrag ist geplant.
Wir freuen uns!</description><content>&lt;p>Wir sind wieder unterwegs und zeigen unsere Steckschweine herum. Am Samstag, dem 18.10. werden wir auf dem VCFe.CH in Winterthur zugegen sein, und den aktuellen Stand unseres Projekts vorstellen. Auch ein kleiner Vortrag ist geplant.&lt;/p>
&lt;p>Wir freuen uns!&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.vcfe.org/DATA/CH-Naechstes_Mal.jpg">&lt;img src="images/CH-Naechstes_Mal.jpg" alt="">&lt;/a>&lt;/p></content></item><item><title>Von Hummeln und Puffern</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/von-hummeln-und-puffern/</link><pubDate>Mon, 02 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/von-hummeln-und-puffern/</guid><description>Nach dem VCFe ist erstmal nicht viel aktive Entwicklung passiert. Vielmehr haben wir die Erkenntnis, dass wir ein grundsätzliches Timing-Problem haben (danke nochmal an Udo Möller) ein klein wenig sacken lassen. Im Grunde genommen ist es so, wie es sich aus dem vorletzten Post schon herauslesen läßt. Der WDC 65c02 hat eine Data Hold Time von 10ns, während der TMS9929 30ns braucht, sein Zeug vom Bus zu holen. Die verwendeten 16550er UARTs auch.</description><content>&lt;p>Nach dem VCFe ist erstmal nicht viel aktive Entwicklung passiert. Vielmehr haben wir die Erkenntnis, dass wir ein grundsätzliches Timing-Problem haben (danke nochmal an Udo Möller) ein klein wenig sacken lassen. Im Grunde genommen ist es so, wie es sich aus dem vorletzten Post schon herauslesen läßt. Der WDC 65c02 hat eine Data Hold Time von 10ns, während der TMS9929 30ns braucht, sein Zeug vom Bus zu holen. Die verwendeten 16550er UARTs auch. Eine klassische Hold Time Violation also. Ein bisschen muss man sich da schon wundern, dass das Zeug überhaupt funktioniert und so erklärt sich auch der ein oder andere staunende Blick auf dem VCFe. &lt;a href="http://www.ist-schlau.de/">Simon&lt;/a> schlägt vor, das Projekt &amp;ldquo;Bumblebee&amp;rdquo; zu nennen, da Hummeln bekanntlich rein physikalisch gar nicht fliegen können, es aber dennoch tun, weil ihnen Physik total egal ist.&lt;/p>
&lt;p>Wir treffen 3 Entscheidungen:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Wir halten am WDC-Prozessor fest. Die &amp;ldquo;alten&amp;rdquo; Rockwells haben 30ns Hold Time, damit treten die Timingprobleme mit dem TMS9929 kaum auf und das sogar bei 2MHz. Hingegen sind die WDC-Chips weiterhin neu verfügbar, und daran möchten wir uns orientieren.&lt;/li>
&lt;li>Wir brauchen Platinen. Steckbretter bringen bekanntlich ihre ganz eigenen Fehlerquellen mit sich, und Fehlersuche in dem Gestrüpp gestaltet sich zunehmend schwieriger. Zudem ist der TMS9929 mit seinen DRAMs derart empfindlich, das wir spätestens hier nicht um einen stabilen, gelöteten Aufbau herumkommen. Der aktuelle Stand soll also auf einzelne Lochrasterkarten verteilt werden. Diese verbinden wir mit einem einem 50pol. Flachbandkabel (SCSI-2) als &amp;ldquo;Backplane&amp;rdquo;.&lt;/li>
&lt;li>Wir brauchen Puffer. Wir hoffen, die Hold Times dadurch in den Griff zu bekommen, indem wir den Datenbus und die entsprechenden Steuerleitungen puffern. In der Bastelkiste liegen 74ls245, diese sollten es tun. Sinn der Übung ist es, die Verzögerungen aufzufangen, die durch die Adressdekodierung im GAL entstehen und somit 10-15ns Zeit &amp;ldquo;rauszuholen&amp;rdquo;. Datenleitungen, Steuerleitungen und CS-Signale sollten dann keinen nennenswerten Versatz mehr aufweisen. Schaltpläne folgen.&lt;/li>
&lt;/ol></content></item></channel></rss>