<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>vcfe on Steckschwein</title><link>https://beta.steckschwein.de/categories/vcfe/</link><description>Recent content in vcfe on Steckschwein</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 02 May 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://beta.steckschwein.de/categories/vcfe/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>VCFe 18.0 - ein Resümee</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/vcfe-18-0-ein-resuemee/</link><pubDate>Tue, 02 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/vcfe-18-0-ein-resuemee/</guid><description>Kein VCFe ohne einen resümmierenden Post-VCFe-Post von uns.
Vorweg: Der neue Veranstaltungsort im Kulturzentrum Trudering ist hervorragend. Eine moderne Veranstaltungshalle, mehr Platz als in der alten ESV-Turnhalle, großzügiger Foyerbereich und ein deutlich größerer Vortragsraum. Die Nahrungsversorgung bestreitet im Kulturzentrum Trudering das integrierte indische Restaurant &amp;ldquo;Taj&amp;rdquo;, welches ebenso überzeugen konnte. Alles in allem ein großer Gewinn und allen Anzeichen nach wird das nächste VCFe auch wieder dort stattfinden.
Das Steckschwein auf dem VCFe 18.</description></item><item><title>VCFe 17.0 - wir waren dabei</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/vcfe-17-0-wir-waren-dabei/</link><pubDate>Sun, 01 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/vcfe-17-0-wir-waren-dabei/</guid><description>Das VCFe 17.0 ist schon wieder vorbei und wir blicken ein wenig wehmütig zurück. Wehmütig vor allem deswegen, weil dieses Mal wohl definitiv das letzte Mal in der altbekannten Halle des ESV München Ost war. Von Anfang an war diese alte Turnhalle die Heimstatt des VCFe, jetzt muss sie dem Neubau einer Exklusiv-Loft-Wohnumgebung weichen. Genau das, was Berg am Laim unbedingt braucht.
Wie immer gab es viele tolle Dinge zu sehen und zu erfahren.</description></item><item><title>Das Steckschwein auf dem VCFe 17</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/das-steckschwein-auf-dem-vcfe-17/</link><pubDate>Fri, 22 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/das-steckschwein-auf-dem-vcfe-17/</guid><description>Am Wochenende vom 30. April und 1. Mai 2016 findet zum 17. Mal das Vintage Computer Festival Europe (VCFe) in München statt.
Das Steckschwein ist natürlich wieder dabei. Unter anderem wird es unsere neue CPU-Platine mit integriertem Waitstate-Generator und dadurch möglichen 8MHz Takt gezeigt.
Ausserdem wird es getreu des diesjährigen VCFe-Mottos &amp;ldquo;Irgendwas mit Medien&amp;rdquo; einen Vortrag zum Speichermedium des Steckschweins geben, speziell über dessen FAT32-Unterstützung.</description></item><item><title>VCFe 16.0 - schon wieder vorbei</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/vcfe-16-0-schon-wieder-vorbei/</link><pubDate>Sun, 03 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/vcfe-16-0-schon-wieder-vorbei/</guid><description>Das VCFe 16.0 ist schon wieder vorbei. Vielen Dank an alle, die vorbeigekommen sind und/oder unsere Vorträge verfolgt haben für ihr Interesse an unserem kleinen Projekt. Besonderer Dank gilt Marco Baye für spontane Patches für den ACME-Crossassembler und Udo Möller für weitere Lektionen im Datenblätter lesen.</description></item><item><title>Das Steckschwein auf dem VCFe 16.0</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/das-steckschwein-auf-dem-vcfe-16-0/</link><pubDate>Mon, 20 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/das-steckschwein-auf-dem-vcfe-16-0/</guid><description>Vom 1. bis 3. Mai findet das Vintage Computer Festival Europe zum 16. Mal in München statt. Genau wie letztes Jahr ist auch das Steckschwein-Projekt wieder mit von der Partie.
Wir werden die Platinenversionen sowie den Steckbrett-Urschleim präsentieren. Darüberhinaus wird es unsere aktuellen Fortschritte im Bereich &amp;ldquo;Betriebsystem&amp;rdquo;, Filesystem (SteckShell) sowie Videochip zu sehen geben. Zum den Themen &amp;ldquo;Steckschwein auf Platine&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Video-Board&amp;rdquo; sind außerdem Vorträge vorgesehen</description></item><item><title>Zurück vom VCFe.CH</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/zurueck-vom-vcfe-ch/</link><pubDate>Wed, 22 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/zurueck-vom-vcfe-ch/</guid><description>Das VCFe.CH war ein großer Spaß und wieder haben wir uns über das Interesse an unserem Projekt gefreut. Bei der Gelegenheit haben wir in einem kleinen Vortrag die letzten Fortschritte und aktuellen Stand des Steckschweins, wie es jetzt offiziell heißt, gehalten. Hier sind die Folien
Außerdem gehört uns jetzt die Domain steckschwein.de, wo in Zukunft unsere Projektwebsite entstehen soll.</description></item><item><title>Steckschwein auf dem VCFe.CH</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/steckschwein-auf-dem-vcfe-ch/</link><pubDate>Wed, 15 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/steckschwein-auf-dem-vcfe-ch/</guid><description>Wir sind wieder unterwegs und zeigen unsere Steckschweine herum. Am Samstag, dem 18.10. werden wir auf dem VCFe.CH in Winterthur zugegen sein, und den aktuellen Stand unseres Projekts vorstellen. Auch ein kleiner Vortrag ist geplant.
Wir freuen uns!</description></item><item><title>Von Hummeln und Puffern</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/von-hummeln-und-puffern/</link><pubDate>Mon, 02 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/von-hummeln-und-puffern/</guid><description>Nach dem VCFe ist erstmal nicht viel aktive Entwicklung passiert. Vielmehr haben wir die Erkenntnis, dass wir ein grundsätzliches Timing-Problem haben (danke nochmal an Udo Möller) ein klein wenig sacken lassen. Im Grunde genommen ist es so, wie es sich aus dem vorletzten Post schon herauslesen läßt. Der WDC 65c02 hat eine Data Hold Time von 10ns, während der TMS9929 30ns braucht, sein Zeug vom Bus zu holen. Die verwendeten 16550er UARTs auch.</description></item></channel></rss>