<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>v9958 on Steckschwein</title><link>https://www.steckschwein.de/categories/v9958/</link><description>Recent content in v9958 on Steckschwein</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 15 Dec 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.steckschwein.de/categories/v9958/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>V9958+OPL2-Boards are there</title><link>https://www.steckschwein.de/post/v9958opl2-boards-are-there/</link><pubDate>Sat, 15 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/v9958opl2-boards-are-there/</guid><description>The newly made boards made their way from China to Munich. Starting now, the multi board version of the Steckschwein is made up of 3 Boards: CPU/Memory, IO/UART and V9958-OPL2.</description></item><item><title>New V9958-Board with integrated OPL2</title><link>https://www.steckschwein.de/post/new-v9958-board-with-integrated-opl2/</link><pubDate>Fri, 07 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/new-v9958-board-with-integrated-opl2/</guid><description>It&amp;rsquo;s time for another hardware upgrade. Since we really want to get our single board Steckschwein done, we are going for higher integration of our multiboard prototype. After integrating the UART to the IO-Board, we integrate the OPL2 sound part onto the V9958 video board, so the current Steckschwein multi board incarnations are reduced to three boards. We did postpone our plan to upgrade sound to OPL3 because Daniel Illgen, which we met at VCFb, convinced us with some awesome OPL2 tunes that OPL2 is still cool.</description></item><item><title>V9958 - Es ist vollbracht</title><link>https://www.steckschwein.de/post/v9958-es-ist-vollbracht/</link><pubDate>Sat, 17 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/v9958-es-ist-vollbracht/</guid><description>Da ist sie nun, die neuen Videoplatine. Nach einigen Umwegen hat der Packen Boards uns erreicht (die erste Lieferung ist versehentlich in Spanien gelandet, während wir die Platinen des spanischen Bastlers erhalten haben. Inzwischen hat jeder Ersatz erhalten).
Wir haben ja bekanntlich unsere Vorgehensweise geändert, indem wir schneller Platinen anfertigen lassen. Aber zu unserer großen Freude funktionierte die erste Platine nach Bestückung auf Anhieb. Selbstverständlich haben sich aber auch ein paar Patzer eingeschlichen.</description></item><item><title>V9958 - Vom Steckbrett zum Prototypen</title><link>https://www.steckschwein.de/post/v9958-vom-steckbrett-zum-prototypen/</link><pubDate>Thu, 01 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/v9958-vom-steckbrett-zum-prototypen/</guid><description>Es ist soweit, der erste Prototyp auf Platine von unserem neuen V9958-Videoboard ist fertig layoutet, und die Platinen warten beim Fertiger auf ihren Versand.
Der Steckbrettaufbau vom letzten Post wurde auf 128k erweitert. Dazu ist einfach eine 2. Bank von 2 Stück 64k x 4 DRAMS dazugebaut worden. Damit entspricht der Aufbau unserem Schaltplan, und dieser ist damit getestet.
Unsere Timing-Probleme führen wir auf zu kurze Delays bei Registerzugriffen, ein Softwareproblem also, zurück.</description></item></channel></rss>