<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>rgb on Steckschwein</title><link>https://www.steckschwein.de/categories/rgb/</link><description>Recent content in rgb on Steckschwein</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 15 Dec 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.steckschwein.de/categories/rgb/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>V9958+OPL2-Boards are there</title><link>https://www.steckschwein.de/post/v9958opl2-boards-are-there/</link><pubDate>Sat, 15 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/v9958opl2-boards-are-there/</guid><description>The newly made boards made their way from China to Munich. Starting now, the multi board version of the Steckschwein is made up of 3 Boards: CPU/Memory, IO/UART and V9958-OPL2.</description></item><item><title>New V9958-Board with integrated OPL2</title><link>https://www.steckschwein.de/post/new-v9958-board-with-integrated-opl2/</link><pubDate>Fri, 07 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/new-v9958-board-with-integrated-opl2/</guid><description>It&amp;rsquo;s time for another hardware upgrade. Since we really want to get our single board Steckschwein done, we are going for higher integration of our multiboard prototype. After integrating the UART to the IO-Board, we integrate the OPL2 sound part onto the V9958 video board, so the current Steckschwein multi board incarnations are reduced to three boards. We did postpone our plan to upgrade sound to OPL3 because Daniel Illgen, which we met at VCFb, convinced us with some awesome OPL2 tunes that OPL2 is still cool.</description></item><item><title>V9958 - Es ist vollbracht</title><link>https://www.steckschwein.de/post/v9958-es-ist-vollbracht/</link><pubDate>Sat, 17 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/v9958-es-ist-vollbracht/</guid><description>Da ist sie nun, die neuen Videoplatine. Nach einigen Umwegen hat der Packen Boards uns erreicht (die erste Lieferung ist versehentlich in Spanien gelandet, während wir die Platinen des spanischen Bastlers erhalten haben. Inzwischen hat jeder Ersatz erhalten).
Wir haben ja bekanntlich unsere Vorgehensweise geändert, indem wir schneller Platinen anfertigen lassen. Aber zu unserer großen Freude funktionierte die erste Platine nach Bestückung auf Anhieb. Selbstverständlich haben sich aber auch ein paar Patzer eingeschlichen.</description></item><item><title>Es wird wieder gesteckt</title><link>https://www.steckschwein.de/post/es-wird-wieder-gesteckt/</link><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/es-wird-wieder-gesteckt/</guid><description>Wir haben uns schon länger ein Upgrade des Videochips des Steckschweins vorgenommen. Der TMS9929 ist ein netter Chip, aber an einem 8MHz-65c02, der dazu noch so coole Hardware-Features hat, fühlt er sich ein bisschen wie die Achillesferse an.
Zum Glück war beim TMS9929 nicht Schluss, denn dieser hat im Laufe der Zeit diverse Nachfolger bekommen, welche von Yamaha hergestellt wurden und in diversen Weiterentwicklungen des MSX-Standards Verwendung fanden.
Der direkte Nachfolger der TMS99xx-Reihe ist der V9938.</description></item><item><title>TMS9929 Composite Video und RGB+H/Y</title><link>https://www.steckschwein.de/post/tms9929-composite-video-und-rgbhy/</link><pubDate>Mon, 28 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/tms9929-composite-video-und-rgbhy/</guid><description>Damit Dommas nicht langweilig wird und auch in den Gfx-Genuss kommt muss natürlich eine Lösung her. Er hat momentan keine Möglichkeit das Steckschwein mit Grafik an seinem geliebten Commodore 1084-S Monitor zu betreiben. Was ist also zu tun?
Wir haben ja im Post &amp;hellip; beschrieben wie wir aus dem YRyBy des TMS9929 ein brauchbares RGB+Sync (BAS) Signal erzeugen können. Das funktioniert auch wunderbar an allen derzeit gängigen CRT-Fernsehern und auch an allen neuzeitlichen Flat-Screens wenn diese noch einen SCART-Anschluss oder ebend RGB+Sync (PAL-RGB) Eingänge besitzen.</description></item></channel></rss>