<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Rs232 on Steckschwein</title><link>https://www.steckschwein.de/categories/rs232/</link><description>Recent content in Rs232 on Steckschwein</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 28 Nov 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.steckschwein.de/categories/rs232/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Neue Hardware - die Platinen sind da</title><link>https://www.steckschwein.de/post/neue-hardware-die-platinen-sind-da/</link><pubDate>Tue, 28 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/neue-hardware-die-platinen-sind-da/</guid><description>Die neuen IO-Platinen mit integriertem UART sind fertig und haben ihren Weg von China nach München gefunden.
Mit dem neuen Layout hat es nicht nur der UART mit aufs IO-Board geschafft, es sind auch etliche kleinere und größere Verbesserungen eingeflossen:
Die Joystickports wurden komplett neu designed. Die Optokoppler sparen wir uns, stattdessen wählen wir über einen VIA Pin verschiedene Treiber an, die den gewünschten Joystickport mit VIA Port A verbindet. Die Ports lassen sich auch per Software komplett abschalten, damit der User-Port frei verfügbar ist.</description></item><item><title>... kein Spaß - Murphy schlägt zu</title><link>https://www.steckschwein.de/post/kein-spass-murphy-schlaegt-zu/</link><pubDate>Mon, 31 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/kein-spass-murphy-schlaegt-zu/</guid><description>Neben all den ermutigenden Experimenten gibt es natürlich auch immer mal wieder Rückschläge. Mittlerweile haben wir schon ein durchaus komplexes Gebilde auf dem Steckbrett, welches ja per se nicht die ideale Plattform ist, um so etwas zu bauen.
So wie aktuell gerade mein &amp;ldquo;Steckschwein&amp;rdquo; ein sehr merkwürdiges Verhalten an den Tag legt, ohne dass an der Schaltung etwas geändert worden wäre (Marko ist Zeuge).
Vorab nochmal der Ablauf unserer Upload-Routine, mit der wir das Steckschwein via RS232 mit Code befüttern:</description></item></channel></rss>