<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>bios on Steckschwein</title><link>https://www.steckschwein.de/categories/bios/</link><description>Recent content in bios on Steckschwein</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Thu, 13 Jun 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.steckschwein.de/categories/bios/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>NVRAM improvements</title><link>https://www.steckschwein.de/post/nvram-improvements/</link><pubDate>Thu, 13 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/nvram-improvements/</guid><description>As real computer is not a real computer without a real time clock, the Steckschwein is no exception here. As we know, we use the Maxim DS1306 RTC, which is a very common RTC which comes as DIP IC and has an SPI interface. And of course it supports battery backup in various configurations. And this is where things get interesting.
Apart from timekeeping, the DS1306 also has 96 bytes of battery buffered RAM.</description></item><item><title>Mehr Karten (UPDATE)</title><link>https://www.steckschwein.de/post/mehr-karten-update/</link><pubDate>Fri, 24 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/mehr-karten-update/</guid><description>Unser &amp;ldquo;Standard&amp;rdquo;-Massenspeicher SD-Karte funktioniert zwar an und für sehr gut, Sorgenkind war aber immer die Initialisierungs-Routine. Bisher ließen sich damit nur günstige Class4-Karten initialisieren, bei &amp;ldquo;höherwertigen&amp;rdquo; Karten schlug die Initialisierung immer fehl, sodass nur etwa 3 von 5 Karten nutzbar waren.
Das hat uns schon etwas gewurmt, denn irgendwie hatte dieser Stand ein Geschmäckle von &amp;ldquo;Funktioniert aus Versehen&amp;rdquo;. Also mussten wir da nochmal ran. Der Initialisierungs-Flow entspricht im Wesentlichen dem, was auf der bekannten Seite http://elm-chan.</description></item><item><title>Noch schlauerer Decoder</title><link>https://www.steckschwein.de/post/noch-schlauerer-decoder/</link><pubDate>Tue, 01 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/noch-schlauerer-decoder/</guid><description>Wir sind jetzt also fast in der Lage, das RAM unter dem ROM zu nutzen. Hineinschreiben geht, lesen noch nicht. Da ist das ROM noch im Weg. Wir müssen also einen Weg finden, die GAL-Logik von außen zu beeinflussen. Unser GAL hat noch genügend Eingänge, sodass wir einen Pin zum ROM-Ein-/Ausschalter machen wollen. Lesezugriffe nach $e000-$ffff sollen also nur noch dann im ROM landen, wenn es &amp;ldquo;eingeschaltet&amp;rdquo; ist. Sonst wollen wir ins RAM.</description></item></channel></rss>