<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>urschleim on Steckschwein</title><link>https://www.steckschwein.de/categories/urschleim/</link><description>Recent content in urschleim on Steckschwein</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 21 Dec 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.steckschwein.de/categories/urschleim/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Chuck Peddle, 1937 - 2019</title><link>https://www.steckschwein.de/post/chuck-peddle-1937-2019/</link><pubDate>Sat, 21 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/chuck-peddle-1937-2019/</guid><description>Chuck Peddle, the main designer of the 6502, has passed away on Dec. 15th, 2019.
Peddle was one of the engineers that developed the 6800 at Motorola. He later went to MOS in order to implement his vision of an 8bit CPU for way less than $300, which was Motorola&amp;rsquo;s price for the 6800.
This idea of a cheap but powerful CPU materialized as the 6501, and finally the 6502. That very chip, which started the microcomputer revolution, and on which both Marko and myself began to write our first code ever at an early age.</description><content>&lt;p>Chuck Peddle, the main designer of the 6502, has passed away on Dec. 15th, 2019.&lt;/p>
&lt;p>Peddle was one of the engineers that developed the 6800 at Motorola. He later went to MOS in order to implement his vision of an 8bit CPU for way less than $300, which was Motorola&amp;rsquo;s price for the 6800.&lt;/p>
&lt;p>This idea of a cheap but powerful CPU materialized as the 6501, and finally the 6502. That very chip, which started the microcomputer revolution, and on which both Marko and myself began to write our first code ever at an early age. BASIC at first, followed by assembly language later.&lt;/p>
&lt;p>Learning to code assembly on this small and elegant CPU provided the both of us with profound knowledge and experience about the inner workings of a computer. Knowledge which is still valuable in our respective careers in IT, and also of course when working on our pet project, the Steckschwein. Things would have gone quite different without Chuck Peddle&amp;rsquo;s elegant little CPU.&lt;/p>
&lt;p>Thanks, Chuck!&lt;/p></content></item><item><title>Am Anfang war das NOP</title><link>https://www.steckschwein.de/post/am-anfang-war-das-nop/</link><pubDate>Wed, 12 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/am-anfang-war-das-nop/</guid><description>Wenn man 20 Jahre lang den Jugendtraum mit sich rumträgt, einen 8bit-Rechner selber zu bauen, dann hat man 20 Jahre Zeit, einzurosten. Langsames Rantasten an das große Ziel ist angesagt.
In diesem Fall soll unser 65c02 erstmal nur NOPs ausführen und wir wollen zuschauen, was auf dem Adressbus passiert. Der Datenbus ist hart verdrahtet auf NOP ($EA, 11101010) . Als Reset-Schaltung kommt eine auf Basis des allseits beliebten NE555 zum Einsatz.</description><content>&lt;p>Wenn man 20 Jahre lang den Jugendtraum mit sich rumträgt, einen 8bit-Rechner selber zu bauen, dann hat man 20 Jahre Zeit, einzurosten. Langsames Rantasten an das große Ziel ist angesagt.&lt;/p>
&lt;p>In diesem Fall soll unser 65c02 erstmal nur NOPs ausführen und wir wollen zuschauen, was auf dem Adressbus passiert. Der Datenbus ist hart verdrahtet auf NOP ($EA, 11101010) . Als Reset-Schaltung kommt eine auf Basis des allseits beliebten NE555 zum Einsatz. Die gleiche Schaltung verrichtet auch im legendären Commodore PET ihren Dienst, also eine Chance, eine kleine Hommage mit einzubauen:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="images/80cba-pet_reset.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>Als Taktgenerator missbrauchen wir den Kalibrierausgang des Oszilloskops, der unsere Computer-Keimzelle mit 1 kHz taktet.&lt;/p>
&lt;p>Am Adressbus sind nun, über 74ls245-Treiber, 16 LEDs angeschlossen, an denen wir erkennen können, welche Adresse anliegt:&lt;/p>
&lt;p> 
&lt;div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/ZLhVni8Wy5Y" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" allowfullscreen title="YouTube Video">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;/p>
&lt;p>Was wir also spannendes hier sehen ist folgendes:&lt;/p>
&lt;p>Nach dem Reset sprint der 65c02 an seinen Reset-Vektor, nämlich $fffc, liest dort die Adresse $EAEA (der Datenbus ist ja auf $EA hart verdrahtet), springt nach $EAEA, liest die erste Instruktion ein, nämlich ein NOP ($EA) und so weiter. Könnte man sich stundenlang ansehen.&lt;/p></content></item><item><title>Euphorie: Jetzt auch RAM!</title><link>https://www.steckschwein.de/post/euphorie-jetzt-auch-ram/</link><pubDate>Wed, 12 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/euphorie-jetzt-auch-ram/</guid><description>Die Euphorie ob des Ausgangs des letzten Versuchs nutzend wird jetzt weitergebaut. Immerhin sind wir so nah an einem richtigen Computer. Was fehlt, ist RAM. Leider nichts im Haus.
Eine temporäre Organspende aus einem C64-Easyflash-Cartridge (Cooles Teil: http://skoe.de/easyflash/doku.php?id=start) verschafft uns ein 6264 SRAM. Dieses verdrahten wir analog zum EPROM, allerdings brauche es hier noch einen Hauch von Gatterlogik, um das EEPROM ans obere Ende des Adressraums zu mappen, während das SRAM in den unteren 8k lebt.</description><content>&lt;p>Die Euphorie ob des Ausgangs des letzten Versuchs nutzend wird jetzt weitergebaut. Immerhin sind wir so nah an einem richtigen Computer. Was fehlt, ist RAM. Leider nichts im Haus.&lt;/p>
&lt;p>Eine temporäre Organspende aus einem C64-Easyflash-Cartridge (Cooles Teil: &lt;a href="http://skoe.de/easyflash/doku.php?id=start">http://skoe.de/easyflash/doku.php?id=start&lt;/a>) verschafft uns ein 6264 SRAM. Dieses verdrahten wir analog zum EPROM, allerdings brauche es hier noch einen Hauch von Gatterlogik, um das EEPROM ans obere Ende des Adressraums zu mappen, während das SRAM in den unteren 8k lebt.&lt;/p>
&lt;p>Der Testcode wird um einige JSR und RTS erweitert (Stack!). Eine grüne LED an der RW-Leitung zeigt uns Schreibzugriffe an.&lt;/p>
&lt;div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/zjhkhsHbYMg" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" allowfullscreen title="YouTube Video">&lt;/iframe>
&lt;/div></content></item><item><title>Mehr Mut: Es werde Code!</title><link>https://www.steckschwein.de/post/mehr-mut-es-werde-code/</link><pubDate>Wed, 12 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/mehr-mut-es-werde-code/</guid><description>Nachdem uns nach einiger Zeit dann doch langweilig wurde, den Prozessor beim NOPs ausführen zu beobachten musste der nächste Kick her: Es soll Code ausführen! Also ein wenig Code geschrieben (dieser ist leider nicht überliefert, enthielt lediglich einige NOPs und JMPs, gerade genug also, um uns in blanke Verzückung zu versetzen), auf ein 27128 EPROM gebrannt und an Adress- und Datenbus angeschlossen. /OE und /CS des EPROM wurden einfach auf Masse gelegt.</description><content>&lt;p>Nachdem uns nach einiger Zeit dann doch langweilig wurde, den Prozessor beim NOPs ausführen zu beobachten musste der nächste Kick her: Es soll Code ausführen! Also ein wenig Code geschrieben (dieser ist leider nicht überliefert, enthielt lediglich einige NOPs und JMPs, gerade genug also, um uns in blanke Verzückung zu versetzen), auf ein 27128 EPROM gebrannt und an Adress- und Datenbus angeschlossen. /OE und /CS des EPROM wurden einfach auf Masse gelegt. Adressleitungen A0-A12 des EPROM wurden mit dem Adressbus des Prozessors verbunden, die verbliebenen Adressleitungen des Prozessors blieben frei. Also haben wir nun 8k ROM, die sich innerhalb der 64k Adressraum des 65c02 8 mal wiederholen.&lt;/p>
&lt;p>Um das visuelle Erleben intensiver zu gestalten wurde der Datenbus mit Hilfe eines 74ls245 und 8 roter LEDs ebenfalls sichtbar gemacht. Für den Takt sorgt mittlerweile ein Rechteckgenerator auf NE555-Basis, der beschauliche 500Hz liefert.&lt;/p>
&lt;div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/z5xyLgUeEcM" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" allowfullscreen title="YouTube Video">&lt;/iframe>
&lt;/div></content></item></channel></rss>