<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Inkompatibel on Steckschwein</title><link>https://www.steckschwein.de/categories/inkompatibel/</link><description>Recent content in Inkompatibel on Steckschwein</description><generator>Hugo</generator><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 24 Jul 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.steckschwein.de/categories/inkompatibel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Mehr Karten (UPDATE)</title><link>https://www.steckschwein.de/post/mehr-karten-update/</link><pubDate>Fri, 24 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/mehr-karten-update/</guid><description>Unser &amp;ldquo;Standard&amp;rdquo;-Massenspeicher SD-Karte funktioniert zwar an und für sehr gut, Sorgenkind war aber immer die Initialisierungs-Routine. Bisher ließen sich damit nur günstige Class4-Karten initialisieren, bei &amp;ldquo;höherwertigen&amp;rdquo; Karten schlug die Initialisierung immer fehl, sodass nur etwa 3 von 5 Karten nutzbar waren.
Das hat uns schon etwas gewurmt, denn irgendwie hatte dieser Stand ein Geschmäckle von &amp;ldquo;Funktioniert aus Versehen&amp;rdquo;. Also mussten wir da nochmal ran. Der Initialisierungs-Flow entspricht im Wesentlichen dem, was auf der bekannten Seite http://elm-chan.</description></item><item><title>WDC und kein Ende</title><link>https://www.steckschwein.de/post/wdc-und-kein-ende/</link><pubDate>Fri, 26 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/wdc-und-kein-ende/</guid><description>In der letzten Zeit war es hier etwas still ums Steckschwein, was aber nicht als Indiz für Untätigkeit gelten soll. Hauptsächlich haben wir uns auf das Schreiben von Code konzentriert, die Shell wurde weiterentwickelt, etc. Darüberhinaus gab es erste Experimente mit CPLDs. Auf dieser Basis sollen ja zukünftige Verbesserungen der Hardware entstehen, begonnen bei einem eigenständigen SPI-Controller bis hin zur Zusammenfassung der bestehenden Glue-Logik rund um die Adressdekodierung. Da ich mir zu diesem Zweck testhalber solche CPLD-Entwicklungsplatinchen auf Basis des XilinX XC9572XL habe kommen lassen, stellte sich also als erstes die Frage, wie sich dessen 3.</description></item></channel></rss>