<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>hold-time-violation on</title><link>https://beta.steckschwein.de/categories/hold-time-violation/</link><description>Recent content in hold-time-violation on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 24 Jun 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://beta.steckschwein.de/categories/hold-time-violation/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Verfeinerungen am Design</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/verfeinerungen-am-design/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/verfeinerungen-am-design/</guid><description>So langsam geht es weiter mit der Steckschweinentwicklung.
Die Timingprobleme mit dem VDP bedürfen einer eingehenden Prüfung und Messung, um genau zu verstehen, wo was nicht passt. Unsere Ideen mit Puffern und/oder versetzten Taktsignalen, um den VDP früher &amp;ldquo;kommen&amp;rdquo; zu lassen stellen wir zurück, bis wir gesicherte Erkenntnisse haben. Ein Herumdoktern aufgrund von Vermutungen halten wir nicht für zielführend. Vorher ist es auch nicht sinnvoll, irgendwelche Platinen zu löten.
Stattdessen stecken wir ein wenig Hirnschmalz ins aktuelle Design.</description><content>&lt;p>So langsam geht es weiter mit der Steckschweinentwicklung.&lt;/p>
&lt;p>Die Timingprobleme mit dem VDP bedürfen einer eingehenden Prüfung und Messung, um genau zu verstehen, wo was nicht passt. Unsere Ideen mit Puffern und/oder versetzten Taktsignalen, um den VDP früher &amp;ldquo;kommen&amp;rdquo; zu lassen stellen wir zurück, bis wir gesicherte Erkenntnisse haben. Ein Herumdoktern aufgrund von Vermutungen halten wir nicht für zielführend. Vorher ist es auch nicht sinnvoll, irgendwelche Platinen zu löten.&lt;/p>
&lt;p>Stattdessen stecken wir ein wenig Hirnschmalz ins aktuelle Design. Die Anbindung des UART fällt negativ auf. Hier wurde der &lt;a href="http://www.6502.org/users/andre/icaphw/c64ser.html">Ansatz von Andre Fachat&lt;/a> quasi 1:1 kopiert, sodass der GAL die Signale /RD und /WR für den UART abhängig von PHI2 und der angelegten Adresse erzeugt, während PHI2 ausserdem an CS1 des UART anliegt. Das funktioniert, fügt sich aber nicht ganz in unser Design ein.&lt;/p>
&lt;p>Eigentlich sollte es möglich sein, im GAL ein einfaches /CS-Signal für den UART zu erzeugen. Die Aufsplittung von /WR nach /OE und /WE haben wir ja ohnehin schon gemacht, sodass wir diese einfach direkt an /RD und /WR des UART geben können. Dadurch, dass PHI2 und /OE, /WE durch tPROP des 7400 versetzt sind, sollte sich hier dann auch eine Timingfehlerquelle in Luft aufgelöst haben. Als angenehmer Nebeneffekt wird wieder ein Output Pin am GAL frei.&lt;/p>
&lt;p>Erste Tests haben gezeigt, dass nun auch unser &lt;a href="http://8bit-gefriemel.blogspot.de/2014_04_02_archive.html">&amp;ldquo;OK&amp;rdquo;-Problem&lt;/a>, hinter dem wir lange hinterhergesucht haben, nicht mehr auftritt, egal, ob wir das System wie von WDC empfohlen direkt mit dem Oszillator takten oder ob wir 6502-Oldschool den Taktausgang des Prozessors PHI2O benutzen.&lt;/p></content></item><item><title>Von Hummeln und Puffern</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/von-hummeln-und-puffern/</link><pubDate>Mon, 02 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/von-hummeln-und-puffern/</guid><description>Nach dem VCFe ist erstmal nicht viel aktive Entwicklung passiert. Vielmehr haben wir die Erkenntnis, dass wir ein grundsätzliches Timing-Problem haben (danke nochmal an Udo Möller) ein klein wenig sacken lassen. Im Grunde genommen ist es so, wie es sich aus dem vorletzten Post schon herauslesen läßt. Der WDC 65c02 hat eine Data Hold Time von 10ns, während der TMS9929 30ns braucht, sein Zeug vom Bus zu holen. Die verwendeten 16550er UARTs auch.</description><content>&lt;p>Nach dem VCFe ist erstmal nicht viel aktive Entwicklung passiert. Vielmehr haben wir die Erkenntnis, dass wir ein grundsätzliches Timing-Problem haben (danke nochmal an Udo Möller) ein klein wenig sacken lassen. Im Grunde genommen ist es so, wie es sich aus dem vorletzten Post schon herauslesen läßt. Der WDC 65c02 hat eine Data Hold Time von 10ns, während der TMS9929 30ns braucht, sein Zeug vom Bus zu holen. Die verwendeten 16550er UARTs auch. Eine klassische Hold Time Violation also. Ein bisschen muss man sich da schon wundern, dass das Zeug überhaupt funktioniert und so erklärt sich auch der ein oder andere staunende Blick auf dem VCFe. &lt;a href="http://www.ist-schlau.de/">Simon&lt;/a> schlägt vor, das Projekt &amp;ldquo;Bumblebee&amp;rdquo; zu nennen, da Hummeln bekanntlich rein physikalisch gar nicht fliegen können, es aber dennoch tun, weil ihnen Physik total egal ist.&lt;/p>
&lt;p>Wir treffen 3 Entscheidungen:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Wir halten am WDC-Prozessor fest. Die &amp;ldquo;alten&amp;rdquo; Rockwells haben 30ns Hold Time, damit treten die Timingprobleme mit dem TMS9929 kaum auf und das sogar bei 2MHz. Hingegen sind die WDC-Chips weiterhin neu verfügbar, und daran möchten wir uns orientieren.&lt;/li>
&lt;li>Wir brauchen Platinen. Steckbretter bringen bekanntlich ihre ganz eigenen Fehlerquellen mit sich, und Fehlersuche in dem Gestrüpp gestaltet sich zunehmend schwieriger. Zudem ist der TMS9929 mit seinen DRAMs derart empfindlich, das wir spätestens hier nicht um einen stabilen, gelöteten Aufbau herumkommen. Der aktuelle Stand soll also auf einzelne Lochrasterkarten verteilt werden. Diese verbinden wir mit einem einem 50pol. Flachbandkabel (SCSI-2) als &amp;ldquo;Backplane&amp;rdquo;.&lt;/li>
&lt;li>Wir brauchen Puffer. Wir hoffen, die Hold Times dadurch in den Griff zu bekommen, indem wir den Datenbus und die entsprechenden Steuerleitungen puffern. In der Bastelkiste liegen 74ls245, diese sollten es tun. Sinn der Übung ist es, die Verzögerungen aufzufangen, die durch die Adressdekodierung im GAL entstehen und somit 10-15ns Zeit &amp;ldquo;rauszuholen&amp;rdquo;. Datenleitungen, Steuerleitungen und CS-Signale sollten dann keinen nennenswerten Versatz mehr aufweisen. Schaltpläne folgen.&lt;/li>
&lt;/ol></content></item></channel></rss>