<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>fat on Steckschwein</title><link>https://beta.steckschwein.de/categories/fat/</link><description>Recent content in fat on Steckschwein</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 20 May 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://beta.steckschwein.de/categories/fat/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Filesystem und Shell</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/filesystem-und-shell/</link><pubDate>Wed, 20 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/filesystem-und-shell/</guid><description>Vor kurzem haben wir ja schon von ersten Gehversuchen einer FAT32-Implementation berichtet, mit der wir in der Lage waren, beim Systemstart eine Datei von SD-Karte zu laden.
Was fehlt, ist eine Möglichkeit, innerhalb eines Filesystems einer SD-Karte zu navigieren, Programme zu laden oder Dateien anzuzeigen. Um diese Lücke zu füllen, ist die SteckShell entstanden. In der aktuellen Version 0.6 unterstützt die Shell folgende Funktionen:
Directory auflisten Directory wechseln Programm laden und starten Datei anzeigen Grafik (TMS9929-Rohdaten) anzeigen Wer auf dem VCFe 16.</description><content>&lt;p>&lt;a href="http://wordpress.steckschwein.de/wordpress/index.php/2015/01/05/bootschwein/">Vor kurzem&lt;/a> haben wir ja schon von ersten Gehversuchen einer FAT32-Implementation berichtet, mit der wir in der Lage waren, beim Systemstart eine Datei von SD-Karte zu laden.&lt;/p>
&lt;p>Was fehlt, ist eine Möglichkeit, innerhalb eines Filesystems einer SD-Karte zu navigieren, Programme zu laden oder Dateien anzuzeigen. Um diese Lücke zu füllen, ist die SteckShell entstanden. In der aktuellen Version 0.6 unterstützt die Shell folgende Funktionen:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Directory auflisten&lt;/li>
&lt;li>Directory wechseln&lt;/li>
&lt;li>Programm laden und starten&lt;/li>
&lt;li>Datei anzeigen&lt;/li>
&lt;li>Grafik (TMS9929-Rohdaten) anzeigen&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Wer auf dem VCFe 16.0 anwesend war konnte diese Shell auch in Aktion erleben.&lt;/p>
&lt;p>Dank Marko unterstützt die Shell inzwischen sogar den 40-Zeichen-Modus des TMS99xx!&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Die Shell liegt nicht im ROM, sondern wird entweder seriell aufs Steckschwein geladen oder mit dem beschriebenen boot-Mechanismus von SD-Karte gestartet.&lt;/p>
&lt;p>Mit ihr fühlt sich das Steckschwein schon wie ein &amp;ldquo;richtiger&amp;rdquo; Computer an, denn jetzt ist eine interaktive Bedienung möglich.&lt;/p>
&lt;p>Die SteckShell dient uns sozusagen als Betriebsystem-Keimzelle, in der u.a. die FAT-Routinen reifen. Hier hat sich seit unserem rudimentären ROM-Bootloader auch einiges getan.&lt;/p>
&lt;p>Die ersten Versuche mit FAT, die auch in den allerersten Versionen der Shell noch Verwendung fanden, bestanden darin, über das Verzeichnis zu iterieren, eine Datei nach Namen oder Attribut zu finden und dann mit ihr etwas zu machen.&lt;/p>
&lt;p>Dieser Ansatz funktioniert jetzt immer noch als ROM-Bootloader, aber für die Shell sind die Anforderungen etwas andere. Man möchte eine Datei vielleicht auch nur erst in den Speicher laden, um dann zu entscheiden, was als nächstes passieren soll. Man möchte evtl. mehrere Dateien geöffnet haben, oder zumindest das aktuelle Verzeichnis und eine Datei geöffnet haben können.&lt;/p>
&lt;p>Ehe man sich versieht, befindet man sich inmitten der gleichen Überlegung, die vor einigen Jahrzehnten schon mal jemand angestellt hat, und sich dann das klassische und bekannte Interface bestehend aus open(), close(), read() usw. ausgedacht hat.&lt;/p>
&lt;p>Also wurde das Ganze in Subroutinen fat_mount, fat_open, etc. aufgedröselt.&lt;/p>
&lt;p>fat_open und fat_close verwalten eine Filedeskriptortabelle.&lt;/p>
&lt;p>fat_open bekommt einen Dateinamen als Argument und sucht diesen im aktuellen Verzeichnis. Der Startcluster und die Größe der gefundenen Datei wird in die Deskriptortabelle geschrieben. Die Adresse dieses Eintrags ist der File-Handle.&lt;/p>
&lt;p>Mit diesem kann nun fat_read die geöffnete Datei in den Speicher einlesen. Dies geschieht bei der Gelegenheit nun per SD-Multiblock-Transfer, sodass ein ganzer Cluster in einem Stück ohne Overhead durch Zwischenberechnungen der Sektornummern eingelesen werden kann.&lt;/p>
&lt;p>Das gesamte &amp;ldquo;Interface&amp;rdquo; hantiert nur mit Clusteradressen, die Berechnung der LBA-Adressen passiert intern.&lt;/p>
&lt;p>Damit haben wir eine für unsere Zwecke erst einmal ausreichende Filesystem-Implementation.&lt;/p>
&lt;p>Aktuell können wir noch keine eigentlichen &amp;ldquo;FAT&amp;rdquo;-Lookups, d.h. wir können nur mit Dateien und Verzeichnissen umgehen, die in einen Cluster passen, was jedoch bei einer Clustergröße von 32k bei einer 4GB-Karte auf einem 8-bit-System keine große Einschränkung darstellt. Spätestens wenn wir so etwas wie seek() und damit sequentiellen Zugriff auf Dateien implementieren werden wir uns auch daran setzen müssen.&lt;/p>
&lt;p>Die Shell verfügt außerdem über die Fähigkeit, die Textkonsole zu scrollen. In diesem Fall allerdings nicht über die Möglichkeiten des VDP, sondern das Textscrolling wird im regulären Arbeitsspeicher durchgeführt und der &amp;ldquo;Bildschirminhalt&amp;rdquo; während des VDP-Blank ins RAM des TMS9929 geschrieben. Dies würde sogar ermöglichen, verschiedene umschaltbare Textkonsolen a la Linux (Alt-F1..n) zu realisieren. Aber über diesen Mechanismus darf sich Marko gerne auslassen.&lt;/p></content></item><item><title>Bootschwein</title><link>https://beta.steckschwein.de/post/bootschwein/</link><pubDate>Mon, 05 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://beta.steckschwein.de/post/bootschwein/</guid><description>Die Aufgabe, die wir dem (Steck)BIOS zugedacht haben, beschränkt sich darauf, die vorhandene Hardware zu initialisieren, auf eine eingelegte SD-Karte zu prüfen, und dann von dort das eigentliche &amp;ldquo;Betriebssystem&amp;rdquo; zu laden. Fast ein bisschen PC-like.
Hier ist die Überlegung, im Stammverzeichnis eine bestimmte Datei zu finden und an eine bestimmte Adresse in den Speicher zu laden.
Sollte dies fehlschlagen, kann man immer noch in einen Monitor oder unsere bekannte rs232-Uploadroutine springen.</description><content>&lt;p>Die Aufgabe, die wir dem (Steck)BIOS zugedacht haben, beschränkt sich darauf, die vorhandene Hardware zu initialisieren, auf eine eingelegte SD-Karte zu prüfen, und dann von dort das eigentliche &amp;ldquo;Betriebssystem&amp;rdquo; zu laden. Fast ein bisschen PC-like.&lt;/p>
&lt;p>Hier ist die Überlegung, im Stammverzeichnis eine bestimmte Datei zu finden und an eine bestimmte Adresse in den Speicher zu laden.&lt;/p>
&lt;p>Sollte dies fehlschlagen, kann man immer noch in einen Monitor oder unsere bekannte rs232-Uploadroutine springen.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Um nun also eine Datei auf der SD-Karte zu finden, müssen wir erstmal rudimentäre Unterstützung für das FAT-Dateisystem bauen. FAT stammt aus den 70er Jahren und hat als Dateisystem für MS-DOS-basierte Betriebssysteme Verbreitung gefunden. Ursprünglich war es für Disketten gedacht (FAT12), und wurde immer wieder erweitert, um auch wesentlich größere Datenträgerkapazitäten wie z.B. von Festplatten zunächst bis 2GB (FAT16), dann aber auch über diese Begrenzung heraus (FAT32) zu unterstützen.&lt;/p>
&lt;p>Da so ziemlich jede SD-Karte, die man heute kaufen kann, mindestens 2GB Kapazität hat, lassen wir FAT12 und FAT16 außen vor, und konzentrieren uns nur auf FAT32. Hierzu ist sicherlich die &lt;a href="http://msdn.microsoft.com/en-us/windows/hardware/gg463080.aspx">offizielle Dokumentation von Microsoft&lt;/a> eine sinnvolle Lektüre, als wesentlich hilfreicher hat sich aber das auf FAT32 konzentrierte &lt;a href="https://www.pjrc.com/tech/8051/ide/fat32.html">Understanding FAT32 Filesystems von Paul Stoffregen&lt;/a> erwiesen, indem es einen gezielt durch die Strukturen führt, die man für FAT32 tatsächlich braucht.&lt;/p>
&lt;p>Unsere Implementation beschränkt sich darauf, das Stammverzeichnis der ersten Partition zu lesen, bis eine Datei gefunden wird, die das &amp;ldquo;System&amp;rdquo;-Attribut hat. Diese wird eingelesen.&lt;/p>
&lt;p>Hierbei ist das Verfolgen der Clusterketten, also das eigentliche Auswerten der FAT, nicht implementiert, sodass die max. Dateigröße der Größe eines Clusters entspricht. Zum finden und laden dessen, was später mal unser &amp;ldquo;Betriebsystem&amp;rdquo; werden soll, reicht es aber.&lt;/p>
&lt;p>Der rudimentäre Code findet sich in unserem &lt;a href="https://sourceforge.net/p/steckschwein/code/ci/default/tree/fat/">Repository auf Sourceforge&lt;/a>.&lt;/p></content></item></channel></rss>