<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>rom on Steckschwein</title><link>https://steckschwein.github.io/categories/rom/</link><description>Recent content in rom on Steckschwein</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 30 Jan 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://steckschwein.github.io/categories/rom/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Chiptuning</title><link>https://steckschwein.github.io/post/chiptuning/</link><pubDate>Sat, 30 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://steckschwein.github.io/post/chiptuning/</guid><description>An den Heimcomputern von &amp;ldquo;damals&amp;rdquo; gemessen ist das Steckschwein mit 4 MHz durchaus einer der schnelleren 6502-Rechner. Damals waren zumeist Taktraten von 1 MHz üblich. Einige wenige hatten deutlich mehr, wie z.B. der Apple IIgs (65816) mit 2.8 MHz. Einen 4 MHz-65(C)02-Heimcomputer hat es damals nach unserem Informationsstand nicht gegeben.
Nun ist es aber so, dass aktuell erhältliche 65c02-CPUs von WDC offiziell mit bis zu 14MHz getaktet werden können, inoffiziell wurden schon problemlos Taktraten von 20 MHz erreicht.</description></item><item><title>ROM an, ROM aus</title><link>https://steckschwein.github.io/post/rom-an-rom-aus/</link><pubDate>Sun, 26 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://steckschwein.github.io/post/rom-an-rom-aus/</guid><description>Nachdem wir also mit dem Adressdecoder durchaus zufrieden sind, müssen wir uns noch einen Weg überlegen, die /ROMOFF-Leitung per Software steuerbar zu machen. Wenn es schon beim BIOS-Update Test äußerst nützlich ist einfach nur eine Brücke umzustecken und damit das ROM zu deaktivieren, wie praktisch muss es erst sein, dies einfach durch Beschreiben einer Speicherstelle zu tun.
Was wir also brauchen, ist ein IO-Pin, der die /ROMOFF-Leitung steuert. Zusätzlich muss dieser Pin beim Einschalten des Systems einen definierten Zustand haben, damit sichergestellt ist, daß zu diesem Zeitpunkt das ROM eingeblendet ist.</description></item><item><title>Dekoder, die Dritte</title><link>https://steckschwein.github.io/post/dekoder-die-dritte/</link><pubDate>Thu, 23 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://steckschwein.github.io/post/dekoder-die-dritte/</guid><description>Bekanntlich dekodiert unser GAL die oberen 8bit des Adressbus, um den Bereich $8000-$ffff unter RAM, IO-Bereich und ROM einzuteilen. Die unteren 32k werden am Decoder vorbei direkt von der Adressleitung A15 selektiert. Das Memory-Mapping, das sich daraus ergibt, ist - zur Wiederholung - wie folgt:
Bereich Was $0000 - $7fff RAM $8000 - $cfff RAM $d000 - $dfff IO-Bereich $e000 - $ffff ROM Die letzte Änderung am Decoder war, das ROM bei Bedarf ausblendbar zu machen.</description></item><item><title>Noch schlauerer Decoder</title><link>https://steckschwein.github.io/post/noch-schlauerer-decoder/</link><pubDate>Tue, 01 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://steckschwein.github.io/post/noch-schlauerer-decoder/</guid><description>Wir sind jetzt also fast in der Lage, das RAM unter dem ROM zu nutzen. Hineinschreiben geht, lesen noch nicht. Da ist das ROM noch im Weg. Wir müssen also einen Weg finden, die GAL-Logik von außen zu beeinflussen. Unser GAL hat noch genügend Eingänge, sodass wir einen Pin zum ROM-Ein-/Ausschalter machen wollen. Lesezugriffe nach $e000-$ffff sollen also nur noch dann im ROM landen, wenn es &amp;ldquo;eingeschaltet&amp;rdquo; ist. Sonst wollen wir ins RAM.</description></item><item><title>Schlauer(er) Decoder</title><link>https://steckschwein.github.io/post/schlauerer-decoder/</link><pubDate>Tue, 01 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://steckschwein.github.io/post/schlauerer-decoder/</guid><description>Im Rahmen unserer Reihe &amp;ldquo;Kleine Verbesserungen an der Architektur&amp;rdquo; ist heute der Adressdekoder dran. Dieser entscheidet bekanntlich anhand der am Adressbus anliegenden Adresse (oder genauergesagt deren höheren 8bit), welcher Baustein an der entsprechenden Adresse eingeblendet werden soll. Durch den Umstand, dass die oberen 8k dem ROM gehören, lassen sich die darunterliegenden 8k RAM nicht ohne weiteres nutzen. Die für die Selektierung des ROMs und der oberen 32k RAM sehen folgendermaßen aus:</description></item><item><title>... kein Spaß - Murphy schlägt zu</title><link>https://steckschwein.github.io/post/kein-spass-murphy-schlaegt-zu/</link><pubDate>Mon, 31 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://steckschwein.github.io/post/kein-spass-murphy-schlaegt-zu/</guid><description>Neben all den ermutigenden Experimenten gibt es natürlich auch immer mal wieder Rückschläge. Mittlerweile haben wir schon ein durchaus komplexes Gebilde auf dem Steckbrett, welches ja per se nicht die ideale Plattform ist, um so etwas zu bauen.
So wie aktuell gerade mein &amp;ldquo;Steckschwein&amp;rdquo; ein sehr merkwürdiges Verhalten an den Tag legt, ohne dass an der Schaltung etwas geändert worden wäre (Marko ist Zeuge).
Vorab nochmal der Ablauf unserer Upload-Routine, mit der wir das Steckschwein via RS232 mit Code befüttern:</description></item><item><title>Ein richtiger Computer soll es sein</title><link>https://steckschwein.github.io/post/ein-richtiger-computer-soll-es-sein/</link><pubDate>Sat, 15 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://steckschwein.github.io/post/ein-richtiger-computer-soll-es-sein/</guid><description>Nachdem die vorangegangenen Spielereien sehr ermutigend verliefen, war der nächste Schritt klar. Wenn wir so weit kommen, kommen wir auch noch weiter. Das Ziel ist jetzt definitiv ein funktionierender 8bit-Rechner mit 64k RAM.
Da der 6502 keinen DRAM-Refresh liefert und wir uns den Aufwand eines diskreten Refresh-Generators ersparen wollen, soll es ein SRAM-basiertes Design werden. Bei ein wenig Recherche beim Elektronik-Versenders unseres Vertrauens stellen wir fest, dass 2x32k*8 in Form von zwei 2 62256 eine komfortable Lösung sein würden.</description></item></channel></rss>