<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>dram on Steckschwein</title><link>https://www.steckschwein.de/categories/dram/</link><description>Recent content in dram on Steckschwein</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 15 Dec 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.steckschwein.de/categories/dram/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>V9958+OPL2-Boards are there</title><link>https://www.steckschwein.de/post/v9958opl2-boards-are-there/</link><pubDate>Sat, 15 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/v9958opl2-boards-are-there/</guid><description>The newly made boards made their way from China to Munich. Starting now, the multi board version of the Steckschwein is made up of 3 Boards: CPU/Memory, IO/UART and V9958-OPL2.</description><content>&lt;p>The newly made boards made their way from China to Munich. Starting now, the multi board version of the Steckschwein is made up of 3 Boards: CPU/Memory, IO/UART and V9958-OPL2.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="images/board.jpg" alt="">
&lt;img src="images/board_done.jpg" alt="">
&lt;img src="images/board_working.jpg" alt="">&lt;/p></content></item><item><title>V9958 - Vom Steckbrett zum Prototypen</title><link>https://www.steckschwein.de/post/v9958-vom-steckbrett-zum-prototypen/</link><pubDate>Thu, 01 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/v9958-vom-steckbrett-zum-prototypen/</guid><description>Es ist soweit, der erste Prototyp auf Platine von unserem neuen V9958-Videoboard ist fertig layoutet, und die Platinen warten beim Fertiger auf ihren Versand.
Der Steckbrettaufbau vom letzten Post wurde auf 128k erweitert. Dazu ist einfach eine 2. Bank von 2 Stück 64k x 4 DRAMS dazugebaut worden. Damit entspricht der Aufbau unserem Schaltplan, und dieser ist damit getestet.
Unsere Timing-Probleme führen wir auf zu kurze Delays bei Registerzugriffen, ein Softwareproblem also, zurück.</description><content>&lt;p>Es ist soweit, der erste Prototyp auf Platine von unserem neuen V9958-Videoboard ist fertig layoutet, und die Platinen warten beim Fertiger auf ihren Versand.&lt;/p>
&lt;p>Der Steckbrettaufbau vom &lt;a href="http://steckschwein.de/2017/12/09/es-wird-wieder-gesteckt/">letzten Post&lt;/a> wurde auf 128k erweitert. Dazu ist einfach eine 2. Bank von 2 Stück 64k x 4 DRAMS dazugebaut worden. Damit entspricht der Aufbau unserem Schaltplan, und dieser ist damit getestet.&lt;/p>
&lt;p>Unsere Timing-Probleme führen wir auf zu kurze Delays bei Registerzugriffen, ein Softwareproblem also, zurück. Das Businterface als solches ist durchaus sauber, und wir haben es genauso gelassen wie beim TMS9929. Einziger Unterschied ist, dass /CSW und /CSR nicht mehr mit einem 7400 erzeugt werden, sondern mit einem 74139. Damit sparen wir uns später einen IC, wenn wir aus dem Videoboard ein kombiniertes Video- und Soundboard machen, indem wir den OPL2-Chip noch dazupacken. Aber wir greifen vor.&lt;/p>
&lt;p>Das neue V9958-Board markiert auch eine Veränderung in unserer Vorgehensweise. Bislang haben wir Neuerungen immer komplett ausdesigned auf dem Steckbrett aufgebaut, und erst ganz am Schluss Platinen fertigen lassen, haben wir hier bewusst erst nur die Basisversion layoutet und direkt als Platinen fertigen lassen. Die günstigen Preise der diversen Platinenfertiger machens möglich, und wir verbringen weniger Zeit mit nervtötenden, wackligen Steckbrettaufbauten, und können uns auch langwierige und fehlerträchtige Aufbauten auf Lochrasterplatine sparen. Als angenehmen Nebeneffekt haben wir zwingend einen Schaltplan für jeden Schritt erstellt und haben somit alles lückenlos dokumentiert. Wir rechnen mit noch mindestens 2 Revisionen des Boards. Nämlich eine Reduktion der DRAM-Bestückung auf einen einzigen 16bit-Baustein, und zum Schluss Hinzufügen des Soundchips, sodass das Steckschwein in Zukunft nur noch aus 3 Platinen besteht. Jedenfalls bis wir uns dann an den Einplatiner wagen.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="images/img_3308.jpg" alt="IMG_3308"> Der Steckbrettaufbau mit 128k. Für das Bild im Hintergrund werden trotzdem nur 16k verwendet.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="images/photo_2018-03-01_18-53-11.jpg" alt="photo_2018-03-01_18-53-11"> 3D-Rendering der neuen Platine&lt;/p></content></item><item><title>Es wird wieder gesteckt</title><link>https://www.steckschwein.de/post/es-wird-wieder-gesteckt/</link><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/es-wird-wieder-gesteckt/</guid><description>Wir haben uns schon länger ein Upgrade des Videochips des Steckschweins vorgenommen. Der TMS9929 ist ein netter Chip, aber an einem 8MHz-65c02, der dazu noch so coole Hardware-Features hat, fühlt er sich ein bisschen wie die Achillesferse an.
Zum Glück war beim TMS9929 nicht Schluss, denn dieser hat im Laufe der Zeit diverse Nachfolger bekommen, welche von Yamaha hergestellt wurden und in diversen Weiterentwicklungen des MSX-Standards Verwendung fanden.
Der direkte Nachfolger der TMS99xx-Reihe ist der V9938.</description><content>&lt;p>Wir haben uns schon länger ein Upgrade des Videochips des Steckschweins vorgenommen. Der TMS9929 ist ein netter Chip, aber an einem 8MHz-65c02, der dazu noch so coole Hardware-Features hat, fühlt er sich ein bisschen wie die Achillesferse an.&lt;/p>
&lt;p>Zum Glück war beim TMS9929 nicht Schluss, denn dieser hat im Laufe der Zeit diverse Nachfolger bekommen, welche von Yamaha hergestellt wurden und in diversen Weiterentwicklungen des MSX-Standards Verwendung fanden.&lt;/p>
&lt;p>Der direkte Nachfolger der TMS99xx-Reihe ist der &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Yamaha_V9938">V9938&lt;/a>. Dieser kam 1984 raus, also ganze 7 Jahre nachdem der TMS9918/9929 erschienen ist, und hat dementsprechend auch einiges mehr drauf, z.B.:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ein 80x24 Zeichen-Textmodus&lt;/li>
&lt;li>maximale Auflösung von 512 × 212 (16 Farben von 512)&lt;/li>
&lt;li>32 Sprites, davon max. 8 auf einer Rasterzeile&lt;/li>
&lt;li>Hardwarebeschleunigtes Füllen, Linien ziehen, etc.&lt;/li>
&lt;li>Vertikales Scrollregister&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Der Nachfolger des V9938 wiederum ist der &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Yamaha_V9958">V9958&lt;/a> von 1988. Dieser hat gegenüber dem Vorgänger nur einige kleine Verbesserungen erhalten, und zwar unter anderem:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Horizontales Scrollregister&lt;/li>
&lt;li>Hardwarebeschleunigtes Füllen, Linien ziehen, etc. auch in nicht-bitmap-Modi&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Beide Chips können bis zu 192k DRAM adressieren, und zwar max. 128k Video-RAM + 64k Extended RAM. Es werden DRAMs in den Formaten 16Kx1b, 16Kx4b, 64Kx1b und 64Kx4b unterstützt.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="images/img_3129-e1512817894665.jpg" alt="img_3129.jpg">&lt;/p>
&lt;p>Unser Testaufbau &amp;ldquo;begnügt&amp;rdquo; sich mit 2x 64Kx4b und damit insgesamt 64Kb Video RAM (der TMS9929 kann nur max. 16K). Verglichen mit dem TMS9929 funktioniert das DRAM-Interface des V9958 selbst auf dem Steckbrett so stabil, dass wir auf irgendwelche SRAM-basierten Lösungen verzichten können. Auch der weitere Aufbau ist eher übersichtlich. Da der V9958 direkt RGB liefert, ist keine aufwendige Aufbereitung des Videosignals nötig. Als Ausgangsstufe wird ein Sony CXA2075M eingesetzt, der nebenher auch S-Video und Composite erzeugt. Damit dürfte sich künftig die Zahl der Steckschwein-geeigneten Fernseher/Monitore drastisch erhöhen.&lt;/p>
&lt;p>Jetzt bleiben noch einige Detailfragen des Businterface zu klären. Wie &lt;a href="http://lc64.blogspot.de/2015/04/v9938-with-rgb-output.html">MrFossi1&lt;/a> schon festgestellt hat, lassen sich Datentransfers ins Videoram nicht mehr in hoher Geschwindigkeit durchführen, während der Videochip im Blank ist oder das Display deaktiviert. Beim TMS9929 war das möglich.&lt;/p>
&lt;p>Der V9958 hingegen verfügt allerdings über einen ominösen /WAIT-Pin, dessen Funktion allerdings erst per Software aktiviert werden muss. Das Datenblatt erwähnt die Wait-Funktion nur kurz als Möglichkeit, Zugriffe aufs VRAM zu beschleunigen, schweigt sich dann aber aus. Hier gilt es zu forschen.&lt;/p></content></item><item><title>TMS9929 - Wir wollen was sehen...</title><link>https://www.steckschwein.de/post/tms9929-wir-wollen-was-sehen/</link><pubDate>Sun, 02 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.steckschwein.de/post/tms9929-wir-wollen-was-sehen/</guid><description>&amp;hellip; und zwar auf einem Bildschirm! Aber wie stellt man sowas an?! Nun, wir schauen uns um, was Ende der 70-er bzw. Anfang der 80-er Jahre Stand der Technik war und was sich mit überschaubarem Aufwand an eine 6502 CPU &amp;ldquo;anschließen&amp;rdquo; lässt. Die Auswahl ist leider überschaubar, denn es sollte irgendwas in DIP maximal noch SDIP sein und dazu noch irgendwie lieferbar - &amp;ldquo;new old stock&amp;rdquo;.
Wir fanden die TMS9918/28/29-Serie und einige Nachfolger wie den TMS9938/58.</description><content>&lt;p>&amp;hellip; und zwar auf einem Bildschirm! Aber wie stellt man sowas an?! Nun, wir schauen uns um, was Ende der 70-er bzw. Anfang der 80-er Jahre Stand der Technik war und was sich mit überschaubarem Aufwand an eine 6502 CPU &amp;ldquo;anschließen&amp;rdquo; lässt. Die Auswahl ist leider überschaubar, denn es sollte irgendwas in DIP maximal noch SDIP sein und dazu noch irgendwie lieferbar - &amp;ldquo;new old stock&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;p>Wir fanden die TMS9918/28/29-Serie und einige Nachfolger wie den TMS9938/58. Für&amp;rsquo;s erste sollte es ein TMS9929 sein, weil der tatächlich noch zu beschaffen ist und dazu auch noch im DIP-Gehäuse daherkommt. Der -29 ist für den europäischen Markt gebaut worden, um diese an PAL-Fernsehgeräte anschließen zu können. Hier eine kleiner Auszug  der technischen Fähigkeiten, die im &lt;a href="http://msx.hansotten.com/uploads/ffiles/1980%20TMS9918%20Advertisement.jpg">Jahre 1980&lt;/a> wahrscheinlich gigantisch wirkten.&lt;/p>
&lt;p>• 256x192 resolution on TV screen • 15 unique colors plus transparent • General 8-bit bidirectional interface to Central Processor Unit (CPU) • Direct wiring to 4K, 8K, or 16K dynamic RAM memories • Automatic and transparent refresh of dynamic RAMs • Unique planar representation for 3D simulation • Standard 40-pin package • Color difference outputs allow RGB drive - TMS992SA/9929A&lt;/p>
&lt;p>Ok, schauen wir uns mal das &lt;a href="http://www.bitsavers.org/components/ti/TMS9900/TMS9918A_TMS9928A_TMS9929A_Video_Display_Processors_Data_Manual_Nov82.pdf">Datenblatt&lt;/a> an. Aha, oha, soso&amp;hellip;. sieht doch gar nicht so schwierig aus. Jetzt brauchen wir noch passende DRAM&amp;rsquo;s da wird&amp;rsquo;s schon schwieriger. Zum Glück hat der Dommas sowas in seiner Bastelkiste, gleich nen ganzen Sack diverser Typen. Glück gehabt&amp;hellip;. Im Datenblatt steht TMS4116, in der Bastelkiste finde ich NEC416 die sind exakt baugleich von daher pinkompatibel. Die DRAMs an den VDP zu kleben ist im Datenblatt beschrieben, ich lese mir das ganze bestimmt 50 Mal durch, hab nen Knoten im Kopf und verstehe nicht warum man das damals so kompliziert machen musste&amp;hellip; Dazu kommt, dass ich Beschaltung und Funktionsweise von DRAMs das letzte mal vor 14 Jahren gehört habe. Also lese ich mich auch hier nochmal ein.&lt;/p>
&lt;p>Für den TMS9929 brauchen wir 8 16K DRAMs, die 1Bit organisiert sind, ebend genau der 4116 Typ oder baugleich. Ich besorge mir also noch ein paar Steckbretterund jede Menge Steckbrettkabel, um das Gestrüpp herzustellen.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Fertig, ich freu mich, seh zwar noch nix bin aber zuversichtlich&amp;hellip;&lt;/p></content></item></channel></rss>